RE PA roc mme ere SE SU pren

 

 

 

 
SERVICES SPÉCIAUX

réservés à MM. les abonnés et souscripteurs aux annonces de la Æevue
Belge de Photographie.

 

Notre bureau de renseignements comprenant les différents servicés
énumérés ci-après est ouvert tous les jours, samedi et dimanche exceptés, de
9 à 11 heures du matin, à la direction de la Remwe.

TL — SErvIoE pEs CATALOGUES, Srarurs pe SOCIÉTÉS, RÈGLEMENT DE
Concours £r Exposrrions : Consultation des catalogues des fabricants,
industriels et négociants, ainsi que des notices des dernières nouveautés,
etc., etc. |

IT. — SERVICE BIBLIOGRAPHIQUE : Renseignements sur tout ouvrage
publié en français, ou article de périodique et consultation des listes
d'ouvrages dûs à un même auteur ou des articles traitant un même sujet.

IIT. — Senvioe Des voyAGEs : 1° Consultation de la liste des cham-
bres noires à la disposition des touristes et des localités où l’on peut se
procurer des fournitures photographiques : 29 Renseignements pour voyages. :
a) choix d'itinéraires ; 4) principales curiosités à photographier dans les
localités visitées. (Plus de 100,000 spécimens types à consulter).

IV. — EXPOSITION PERMANENTE des plus beaux spécimens produits
par les premières firmes du monde,

CozLEcTIoN pes Journaux ET REVUES PHoroGRAPHIQUES de tous les
pays facilitant le choix pour abonnement.

V. — RENSEIGNEMENTS Er CoNsrirs pour l’achat d'appareils, d’acces-
soires, d'ouvrages, etc., ete.

 

EXPOSITIONS ET CONCOURS

Concours du Studio.)

XXXVIII° Concours. — Clos le 1* Février 1904.
SUJET : Photographie illustrant un passage de poème.
Le fragment à illustrer est tiré du Paradis retrouvé :
»Lorsque les vents jouent avec les ajones et les osiers qui murmurent“.
XXXIX*° Concours. — Clos le 1er Mars 1904.
SUIET : Un bâtiment ancien. :
Premier Prix: 25 fr.; deuxième Prix : 12 fr. 50. à
Les photographies doivent être montées sur carton fort, sans marges,
ot adressées à Londres :- Office of The Studio, 44, Leicester Square, W, C.
Club d’Amateurs Photographes de Belgique. — L'ouverture du V°
Salon photographique des œuvres des membres de ce club aura lieu le
samedi 23 janvier, à 14 heures. Une critique des œuvres
faite le 30 janvier, à 20 1/9 heures. Lundi 1° février : clôture de l’expo-
sition. - ‘

(1) Joindre à l'envoi lo coupon de concours qui se trouve dans chaque n° du Studio,

 

ET etre
DST

EAN a

Émile 5 0 MERE

Load Mt lire, j'obbistal à 27 geste de

es exposées sera .

 

PERRY

cmt trimiitimme és e

 
SERVICES SPÉCIAUX

réservés à MM. les abonnés et souscripteurs aux annonces de la Penye

 

Belge de Photographie.

 

Notre bureau de renseignements comprenant les différents servicés
énumérés ci-après est ouvert tous les jours, samedi et dimanche exceptés, de
9 à 11 heures du matin, à la direction de la Revwe. & '

 

IL. — SERVICE DES Cararoques, Srarurs pe Socrérés, RÈGLEMENT DE
Concours ET EXPOSITIONS : Consultation des catalogues des fabricants,
industriels et négociants, ainsi que des notices des dernières nouveautés,
etc., etc.

IT. — Servrce BIBLIOGRAPHIQUE : Renseignements sur tout ouvrage
publié en français, ou article de périodique et consultation des listes
d'ouvrages dûs à un même auteur ou des articles traitant un même sujet.

III. — Service pes voyAGes : 1° Consultation de la liste des cham-
bres noires à la disposition des touristes et des localités où l’on peut se
procurer des fournitures photographiques ; 29 Renseignements pour voyages :
a) choix d'itinéraires ; 4) principales curiosités à photographier dans les
localités visitées. (Plus de 100,000 spécimens types à consulter).

IV: — EXPOSITION PERMANENTE des plus beaux spécimens produits
par les premières firmes du monde.

CozLecrron pes Journaux Er Revues PHorograpniques de tous les
pays facilitant le choix pour abonnement. |

V. — RenseIGNEmENTS Er Conseirs pour l’achat d'appareils, d’acces-
soires, d'ouvrages, etc., etc.

 

PR ÉTs

 

 

EXPOSITIONS ET CONCOURS

©
Concours du Studio.) \

XXXVIIIe Concours. — Clos le 1° Février 1904.
SUJET : Photographie illustrant un passage de poème. |
Le fragment à illustrer est tiré du Paradis retrouvé.:
»Lorsque les vents jouent avec les ajonces et les osiers qui murmurent‘“.
XXXIX*° Concours. — Clos le 1er Mars 1904. RENE
SUIET : Un bâtiment ancien. :
Premier Prix: 25 fr.; deuxième Prix : 12 fr, 50. :
Les photographies doivent être montées sur carton fort, sans marges,
et adressées à Londres : Office of The Studio, 44, Leicester Square, W. CO. ù :
Club d’Amateurs Photographes de Belgique. — L'ouverture du Ve £
Salon photographique des œuvres des membres de ce club aura lieu le :
samedi 23 janvier, à 14 heures. Une critique des œuvres exposées sera .
faite le 30 janvier, à 20 1/2 heures. Lundi 1% février : clôture de l'expo-
sition. : :

 

 

 

() Joindre à l'envoi le coupon de concours qui se trouve dans chaque n° du yStudio“,

 

 
 

    
  

 

 

RAMADAN ENS RENE UMA TN NE e

Farbenfabriken vorm. Eriedr, Bayer & Co., Elberfeld.

Département PFhotographique.

 

 

 

 

 

EDINOL

Nouveau révélateur rapide

ne voilant pas les clichés, agissant doucement et faisant
ressortir les détails, régulation facile.
Ne colore ni les plaques, ni les bains de fixation, ni les doigts et est
exempt de toute action nocive sur les mains.
Les solutions prêtes à l’usage se conservent bien.
On peut obtenir l'Edinol en nature, en solution concentrée

ou sous forme de cartouches.

 

   

pi

| l pat
li TE
rte

Mn À

+
Suite Det ê

(Soluhign cencentrét} 55
ta
he ne. eus

   

    
     
 

Sulfite d'Acétone
BAYER

Solide

Fsbeabahe me sr El mi

ns

É Suite d PACE Bayer
F se sn

 

 

 

 

remplace le sulfite‘de soude et le métabisulfite
de potasse, se prête à un usage général, sert

entre autres comme

retardateur dans les révé-

lateurs rapides, comme bain préliminaire dans
le développement à l'oxalate ferreux; pour
l’affaiblissement des épreuves sur papier à la
celloïdine, au bromure où au chloro-bromure

d'argent, en cas de

sur exposition:

Sel fxateur Bayer

Una par! Re el faateur
lssgate dans 6 parts

 

 

se conservant indéfiniment, fournissant un bain
fixateur sans odeur et légèrement acidulé, qu'on
peut utiliser jusqu'à épuisement, restant trans-
parent et incolore,

POUDRE — CARTOUCHES

 

Farbenfabriken ;
2 vorm: gets rayer & Co. î

Î À seen des produits re
100/gr.

cure déposée

CPE CENTS

i Poudre - éclair-:
Bayer

En A de brevet,

 

Brûlerapidement,
produits peu de fumée,
= Inexplosiblenon-foxique :

 

messe sonsensens
Bnndosessatéss on entre to ee

 
 

 

 

Représentants -
D positaires :

    
    
 
 
 
  

Poudre-éclair
BAYER

non explosive,
dégageant peu de
fumée, non toxique.
Forte activité, elle
brûle presque sans
bruit. La poudre-
éclair Bayer
se trouve dans le
commerce sous
brevet
d'échantillon, dans
un empaquetage
spécial.

Fred. BAYER & Co, Rue de Brabant, 79, Bruxelles.

 

Renforçateur à l'Urane Bayer

Bain dé renforçage toujours Tr
disponible et inaltérable — pourvu
qu'on le conserve à l’abri de la lu-
mière. — Une seule solution est
nécessaire. — Clichés transparents.

Pas de tâches.

POUDRE — TABLETTES
 CARTOUCHES

 

s

 

 

 

 

   
 

AT

EXPOSITIONS ET CONCOURS!

(suite)

     

 

T
el
vob E

EEE ro 4 +

Photo-Club de Schaerbeek. — À l'occasion de la nomination de
\ M. Huart-Hamoir, bourgmestre de Schaerbeek, comme président d'honneur
Ë du Photo-Club, un banquet lui sera offert au local, le jeudi 28\janvier.

Cercle photographique d’Ixelles. — L'exposition annuelle aura lieu
cette année dans le courant du mois de mars. ;

LEIPZIG. — La ,Photographische abteilung der Beipziger Buchbin-
derei-Actiengesellschaft® vorm. Gustav Fritzsche organise un grand: con-
cours pour photographies obtenues sur Vidil-Films. (Toutes les émulsions
sont admises : Agfa, Perorto, Lumière, Ensign-Vidil-Film, etc, etc.). Le
jury disposera de 600 prix et de 4 diplômes d'honneur, d'une valeur de ï €
3,000 marks. Les envois seront reçus jusqu'au {mai 1904: Le concours + :
est divisé en 4 classes disposant chacune de 150 prix. Pour renseignements,
s'adresser: ,Photographische abteilung der Leïpziser Buchbinderei-Akt.
Ges.* vorm. Gustav Fritzsche, Leipzig- R.

Un premier salon international d'art photographique s'ouvrira le
12 juin à La Haye. Pour tous rénseignements, s'adresser au secrétariat :
Conradkade, 63.

Lx Ash Le

 

 

est la plaque instantanée la plus sensible : Ë À
aux couleurs, d'après le prof. Dr: Miethe fi
et le Dr. Traube. : Ÿ

Otto Perutz, Fabrique de Plaques, Munich.

Catalogue illustré , Bi“ S

pour. Plaques et Appareils gratis: el

| a |
| Î :

 

 

 

À sus HRNEES 4

CONSEIL AUX AMATEURS

es Si vous voulez avoir dans un seul bain et sans difficulté, toutes les teintes

du rouge sanguine au noir platine

| LU N Le plus ARTISTIQUE de tous | : 5
EMPLOYEZ LE les papiers photographiques. “4

| Tissus ph otoSraphiques en soie et en toile UNIQUES {

‘ des Sanguines et Bruns rouges dans le Rugueux et lés Soies.
| Faites des Sépias et des Noirs dans les papiers lisses, vergés, teintés, gros grains et
Ë les Toiles. à effets si puissants.
| à 1° La-pureté UNIQUE des blancs. qui. sont ceux mêmes du papier et
| k 2 Remarquez non celle de la couche de baryte où de gélatine des papiers couchés:

20 La puissance UNIQUE de là perspective. ;
3 La chaleur UNIQUE des teintes
4° La facilité des manipulations.
se E : Z le virage LUNA, seul garanti le plus économique des virages, par
à X19€ Sa Conservation presque indéfinie, pour les tons chauds iles seuls insncces du
LUNA étant dus à l'insuffisance de pureté des produits chhpiquèes employés tropsouvent].

| e vous sur les ressources infinies du LUNA. Gainmes des teintes; grains
; Renseignez ét teintes diverses dès Supports. L '
STELEA Papiers pour: négatifs et vitrauphanie en transparence
TISSUS de toutes natures d’une conservation merveilleuse.
M Pour tous renseignements sur Manipulations, Tarifs, s'adresser à
19, Rue des Hirondelles, BRUXELLES
M. GENIN, JXELLES

DEEE D a à a me

k

 

Concessionnaire Général

 

et Chez tous les négociants importants:

Envoi franco, contre 1 fr. 50 en timbres-poste, d'ime pochette 13X18 de 6 feuilles assorties
en lisse, rugueux et vergé. — Contre 4 fr. en Mandat-poste: d'une pochette 13X18 6 feuilles soie.
— Contre 3. fr. en mandat-poste une pochetté 13X18 6 morceaux toile.

Manipulateur spécial pour les amateurs parisiens sur demande: -

:
meet Le 4 Mt dr mnt” a 4

 

 

 

 

 
 

  

   

 

 

 

 

Vulgarisation

de la Méthode du

 

D)
nou
Se

p Développement lent

des Clichés Photographiques

 
       
  
 

par les Appareils et Produits ,AEMDÉ‘
BREVETÉS EN FRANCE ET A L'ÉTRANGER
Spéciaux pour cet usage

RÉSULTATS CERTAINS — COMMODITÉ ÉCONOMIE

 

La marque ,HEMDE"“ vient d'entreprendre la vulgarisation de
Pexcellente méthode (indiquée et prônée par les autorités photographiques
les plus compétentes) du développement des clichés photographiques,
dite méthode du ,Développement lent“ en créant des Appareïls et Pro-
duits spéciaux, pratiques, bon marché et économiques.

ee

 

Demandez la brochure sur le développement lent, donnant la marche
détaillée de la méthode.

En vente au prix de 50 centimes, ou envoyée par la poste
contre 65 centimes en timbres poste.

Les Appareils et Produits ,HEMDÉ“ sont en vente chez
tous les fournisseurs de produits photographiques et à l'Agence
générale pour la Belgique :

N/NE | 86, Marché-aux-Herbes
VS. GECELE,  peyxeLies
Téléphone 1582

 

Usine à HEM (Nord), France.

 

Concessionnaires pour la Suisse : Fréd. Boissonnas et Ci
T, RUE CENTRALE, À GENÈVE.

 

 

 

 

 

 

 

 
ET Lt him de mas Sega

 

Indications données à titre de Renseignements

L’Autophotographie est en venté chez l'inventeur M. Bonxer, Grande
rue Féloin, 26, Rive-pe-Grers (Loire).

Prime à nos lecteurs. L’autophotographe en métal nickelé et ses ac-
cessoires est envoyé franco contre mandat-poste de 16 frs 80. Pour tous
nos lecteurs 25 ‘/, de réduction, soit 12 frs 60.

Etat-civil de la Presse Photographique :

Naissances : Le Photographiste, revue, bi-mensuelle. Union postale,

18 francs. Paris, Librairie Illustrée.

 

 

Photos : Revue mensuelle. Union postale, 2 frs par an. Zaragoza,
Alfonso 1,19, entresuelo.

À partir du 15 janvier la Société ,KODAK“ donnera dans ses salons,
59, Montagne de la Cour, des causeries avec démonstrations. Ces séances
auront lieu les lundis et jeudis à 3 heures.

PHOTOGRAPETE PIC FORIAEE

papier Farinaud

 

bichromatée

En pochettes 13X18 et au-dessus. — Envoi du prix-courant sur demande.

 

Victor STOUFFS “are aus, 49, avenue Louise, Bruxelles

 

   
  

    
    
      
 

Société Anonyme

è it
Française À

w S
a
LE

CA
s \ 5 A©

      
  
   

Jumelles

Réduites 61/2X9, 8X9 et 9X12
à double décentrage.

Jumelles stéréo-panoramiques
6%X13 et 8x18, modèle 1902

à grand décentrement et réparation automatique.

     
   
  
    
   
   
     

 

JUMELLE STÉRÉOSCOPIQUE ,MINIMA‘“
la plus petite, la plus légère, la plus pratique.

CHAMBRES NOIRES DE TOUS MODÈLES
À main, d'atelier et pour l’industrie.
Accessoires oc Plaques c Produits
Fournitures générales pour la photographie.

Prospectus spécial No 14 (gratis et franco).
Envoi du catalogue général contre 0,75 cent. en timbres-poste de tous pays:

 

 

 
         
   
   
      
   
 
     
     
 
  
   
   
         

H. BELLIENI

Constructeur d’instruments de Frécision

17, Place FRS ES — NANCY,

    

PARIS 1900 — GRANDS PRIX — HANOÏ 1902

Jumelles BELLIENT

Simples, Universelles et Stéréoscopiques

Avec décentrements identiques des viseurs et

 

des objectifs.
Visée horizontale à hauteur de l'œil.
Grands angles interchangeables à volonté,
Télé-objectif permettant la prise des vues à lon-

gue distance, ajustable sur tous les modèles.

 

 

DEÉEMANDEZ
les Notes Photographiques Ilustrées‘
100 pages. — 230 illustrations. — Prix 2 franés. à

Catalogue seul franco.

 

 

SSII EIRE EEE TRE EEE TER ER TNT

PLAQUES AA

D mous stcus an SELATIRO-HROBURE D'AMENT
‘LA PARFAITE®
GUILLEMINOT s& C''

EL GEALENOT SUN 8 €, Fan |

 

 

* R cree si œ

mms PAPIERS : D
6. Rue CROPOR, 6,P#RIS

EXPOSITION UNIVERSELLE 1900 — MEDAILLE D°’0R

 

En vente chez tous les marchands de Fournitures Photographiques

 

Dépôt général pour la Belgique :

M. DIEFENTHAL

 

           

=
— 1)

12, Boulevard du Hainaut,

IS

12, BRUXELLES

 
 

 

 

 

 

VIE

Appareils Anastigmats

.Clack"=,Linear”
de À. H° RIETZSCHEL, 6. m. b. H, MUNICH

Fabricants d’Objectifs et d’'Appareils photographiques

Représentant : H. 4. Schildknecht, 101, avenue de la Brabanconne, Bruxelles

Anastigmat Rietzschel

Anastigmat , Linear“

SÉTIÉSA Re De
Anastigmat ,Linear“

Séries B Æ:507— F0
Anastigmat ,Linear”

Série C F:68 — F:7
Baryt Anastigmat Res

   

Les objectifs ,Linear“ représentent les derniers progrès de l'optique. Relativement
à leurs ouvertures ils sont beaucoup plus lumineux que les anciennes constructions.

Définition parfaite,
Catalogue sur demande.

 

 

Appareils Clack Lés appareils ,Clack‘ sont d’une construction

excessivement soignée, se font en 9X12, 13X18
pour l’emploi combiné de plaques et 8/2X 17 (stereoscop) et sont munis des différents

et pellicules

objectifs de la maison:

Clack I Pour l'emploi combiné de plaques et
———=— pellicules. Chaque pellicule peut être
mise au point sur le verre dépoli.

Ciack 1900 Pour lemploi de plaques ou
ne) elIGULES.

Platten Clack Pour Pemploi de plaques
SR SCIE S,

Rouleau Clack Klapp Camera avec obtu-
D rieur ADIaques,

Taschen Clack Modèle Folding pour l’em-
nn + NIolsCombinésde-piidques

et pellicules. Tout dernier
modèle.

 

î Th. Broothaerts, 37, rue Henri Maus, Bruxelles.
En vente chez ! Æ Parmentier, 187, chaussée de Wavre, Ixelles-Bruxelles.
Wauters & Masquelier, 32, chaussée de Malines, Anvers.

et toutes les bonnes maisons de fournitures photographiques.

 

ES

 

ee

das

x

D A US GS one À 0 mat, M

 

 
 

 

 

 

 

   

 

d, HAUFF & Gi, G.m.b.H, Feuerbach, Wurtemberg

REPRÉSENTANT POUR LA BELGIQUE :

H. À. SCHILDKNECHT, 101, Av. de la Brabançonne, Bruxelles
TS

Plaques Sèches Hauff

Instantanées-Ordinaire et Orthochromatique.
Antihalo. Antihalo-Orthochromatique.

Sensibilité exceptionnellement forte.
Préparation soignée et régularité constante.
Intensité et clarté excellentes.
Grain fin Aucune coloration jaune,
Conviennent parfaitement au développement lent.

sévéaeus. | MÉ(OI, Adurol, Amidol,

HAUFF

BREVETÉS Glycin, Ortol

en Substance, Cartouches et Solutions concentrées
SUBSTANCES : 25 50 100 250 500 1,000 gr.
Er. 2.50 4.75 9.00 21.00 40.00 78.00
PIRAL-HAUFF (rss)
Meilleur marché que l’Acide pyrogallique sublimé. Très petit volume.

Dosage et préparation des solutions très faciles
Ne fait pas de poussière.

CARTOUCHES RENFORCATEUR À L’URANE
NOUVEAUTÉ en substance. NOUVEAUTÉ

 

 

 

 

 

 

Sel fixateur acide
Sel viro-fixateur neutre

en Boîtes et Cartouches
Tous les Produits Chimiques pour la Photographie

CUVETTES LES PLUS PRATIQUES POUR LE DÉVELOPPEMENT LENT

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

SR RER em
= TÉLÉPHONE 114.
Fournitures Générales pour la Photographie

39, Mont Herbes Potagères,
Maison MARYNEN * an ax iris Polgires, 9

Construchons, Réparations et Transformations à’ Appareils.
HYDROGÈNE & OXYGÈNE EN TUBES

 

SPÉCIALITÉ de Projections Cinématographiques et autres en Ville et en Province:
Dernières Nouveautés .

Leçons gratuites aux Acheteurs. Travaux complets pour Amateurs.

Laboratoire à la disposition des clients,

Expéditions en Province

SOA RDEER RIRES SRE
MaisoN ALBERT WIDY

Place de la Reïne, 42 (vis-à-vis de PEglise Ste-Marie).

 

 

 

 

 

 

Appareils, objectifs et accessoires. = Produits chimiques. — Lanternes de
projections. —: Plaques Van Monckhoven, De Coninck, Lumière, Nys,
Grieshaber, Impériales, Mimosa.

Rernise de $ p. c: aux abonnés de la Revue Belge et des Clubs photographiques.

 

FABRIQUE DE
—— Plaques isochromatiques et antihalo ——
—— Pellicules rigides —

B. J. EDWARDS & C° Ld, Londres
Plaques opalines ,.KRISTAL“

POUR TRANSPARENTES

Se travaillant en pleine lumière du gaz! pas de laboratoire.

Dépôt général pour la Belgique :

V® S. GECELE

S6, Marchéaux-Herbes, 86 —. BRUXELLES

Suceursale à Ostende : 56, Boulevard van Iseghem

 

 

 

 
   

X
Demandez à votre Fournisseur

—— | E CÉLÈRRE

Révélateur Brillant
, ORIGINAL“

et refusez tout flacon qui ne porte pas sur l'étiquette la raison des
, seuls fabricants :

Barmer Trockenglatten-Fabrik Brune & Hôfinghoff

FABRIQUE DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
à BARMEN (Prusse Rhénane).

comme il y a des imitations inférieures sur le marché.

 

Prix d’un Flacon de

1 litre — 1000 gr. 500 gr. 250 gr. 125 gr. 100 gr.

Fr. 8.75 2.25 1.25 0.75 0.65

Marchandise prise au domicile des revendeurs, flacon compris, emballage com pté au prix de coût.

FLO

Nous fabriquons en outre sous le nom de

Révélateur Brillant
.DE CONCURRENCE “*

un révélateur qui est beaucoup supérieur à toutes les imitations à la
moitié du prix de notre Révélateur Brillant Original.

Barmer Trockenplatten-Fabrik Brune & Aüfinghoit

FABRIQUE DÉ PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
à BARMEN (Prusse Rhénane).

  

 

 

 
PRE

 

 

 

 

Folding Focal 9x12

Appareil acajou gainé — soufflet double tirage — décentrement
en hauteur et largeur.

OBTURATEUR DEVANT LA PLAQUE à fente réglable

depuis 5 mill: jusque 9 ctm. — Vitesses variables, permettant
d'opérer jusqu’ 1/1000° de seconde.

 

 

6

à
V
o
À

Adaptation. facile de tout obiectif.

 

Téléphone 567 ÊR

Long. 16 cbm., haut. 12 ctm., épaisseur 71}: ctm., poids: 900 grs,

PRIX, complet sans sans ohjectif : 89 francs.

ue PARUENTIER ere or

à 5-minutes de la gare do Luxembourg.

© di SES suoudsiIoL

 

 

Plaques et Papiers photographiques Vs

de D. TACKELS, Gand oo

@-

  

au Gélatino-bromure, 3 rapidités | Ætiquette jaune, rapides

Etiquette bleue, lentes!

au Gélalino- chlorure, par noircissement direct et virage dites os

, NON-SENSIBLES: e

Se. manipulant en pleine lumière — ne nécessitant pas de\laboratoire.
(Obtention des tons sépia, rouges, br uns; gtc.).

au Gélatino-bromure, pour agrandissement / À lisse os SE béillont

» Platinoïd pour ‘épreuves par contact et développement rapide.
au Gitrate: d'argent (se fabrique «en blanc; mauve et rose — ne

| PAPIERS jaunissent jamais)

»Sienna, par noircissement direct. (Obtention de tons rondes
Grand et légitime succès). :
Cartes postales sensibles au bromure et au citrate-mat rs vogue)

 

 

Révélateur »IRIS# — Facile — Energique — Economique

Il sera répondu: à toute demande ‘de renseignements.

D. TACKELS, mouicrari Léopold, 12

GAND (BELGIQUE):
Usines et Bureaux : Rue Alost St-Pierre, 28- 30°

 

 

- «Téléphone N° 364 et N° 371. Adr. lélégraphique : .IHisphoto and'

(Vues et: portrais). ï

(vues'et reproductions). et

PLAQUES aù Gélatino-chlorure, par développement ‘(pour transparents ét s project)

"XI

Ro

ES

 
   

DEMARIA Frères, Constructeurs hrevotés_

(Marque D M KR)

Manufacture d'Appareils et Accessoires pour la Photographie
2, rue du Canal St-Martin, PARIS

RQ EXPOSITIONS UNIVERSELLES
HORS CONCOUR PARIS 1900 — HANOI 1902

 

Chambres noires d'atelier + Matériels complets pour touristes + Détectives + Folder, etc.
; à magasin mobile, à décentrement, stéréoscopiques et à
Jumelles Gapsa transformation panoramique automatique (brevetée).

: { à main, pliants, volume le plus réduit, obturateur
Appareils Galeh central à piston ou obturateur de plaque : objectifs
gx12 rectilinéaires extra-rapides Demaria frères, Zeiss, Goerz, Steinheil.

 

Fabrication spéciale de Lanternes de projection ef d'agrandissement.
permettant l'emploi de tous les éclairages.
OBJECTIFS ANASTIGMATS, RECTILINÉAIRES, A PORTRAITS
pour la projection et pour l’agrandissement.

Vente au détai/dans toutes les maisons de fournitures photographiques.

Succursale et Dépôt ( 15, rue de la Braie
pour la vente en gros en Belgique | BRUXELLES.

 

Plaques et Papiers Photographiques

Marque ,AS DE TRÈFLE“

DE. Srieshaber & 6”

Usine à St-MAUR (Seine) - Bureaux à PARIS, 10, rue du Trésor.

Plaques négatives, étiquette blanche

Ultra-rapides spéciales pour poses rapides et instantanées.
Pures — Fines — Régulières — Boîtes s’ouvrant au moyen d'un fil.

A6 Bi 61/2K9 em. 4HX107 8X9 6X13 9XI2 7X15 12X161/2 13X18 18X24 ete

0.75 1.— 1.25 1:95 1.40/9.—.9.—. 9.95 9.90 - 3,95 6.50 frs.
la douzaine. :

Plaques positives au Chloro-bromure d'argent
Spéciales pour positifs, projections, stéréoscopes, etc.

A2 X6 6112 K9 4 XI07 82XI0 6X13 9XI2 7XI5 8XI6 81/2 X17 9XI8S 12X161/2 13X18
1: 1: 21.15 1.30 2:10 2:25 2:60:3,— 83.90 3.20 3.95 - 3:50

Papiers au Gélatino-bromure d'argent

. L. Emulsion lente pour tirage au châssis. — R, Emulsion pour agrandissements,
Brillant blanc et rose, — Velouté mat et rugueux:

La pochette, fr. L.— (24 feuilles 9X12 ou 12 feuilles 13X18 où 6 feuilles 1824).

 

En vente dans toutes les maisons de fournitures photographiques,

dé Vente en Gros : GENIN, Agent général, 15, rué de la Braie, BRUXELLES. Ê

 
   

 

 

|
|
|
|
|

 
 

 

 

: XII
— —+#

POUR: La plus grande variété de couleurs : A
Les impressions les plus artistiques :

2 ID r À
BON

 

 

>
À

EMPLOYEZ LES

PAPIERS AU CHA

DE LA CÉLÈBRE MARQUE

    

 

Fer a Cheval.
50 TEINTES DIFFÉRENTES !

 

Seuls Fabricants: Thomäs Hllingworth & C°, de Londres.
Re anus Ÿ S GECELE “'énxte,s

où des spécimens et les renseignements sont à la disposition des professionnels et amateurs.

 

Téléphone 1582. Succursale à Ostende, 56, boulevard Van Jseghem.

E< >
Rheinische Emulsions-Papier-Fabrik, A. G.

COLOGNE - EHRENFELD

Représentant :

H.-A. SCHILDKNECHT, 101, avenue de la Brabançonne, 101, BRUXELLES

TÉLÉPHONE. 5128. — Adr. télég. : BISTOURY BRUXELLES

Plaques et papiers MIMOSA

Nouveau papier lent par développement

 

 

PAPIER GASLICHT

Le papier RAY s’imprime à n'importe quelle source de lumière et
se développe en pleine lumière artificielle ou à la lumière du jour jaune.

Le papier RAY n'est égalé par aucun papier de ce genre pour
la beauté et la finesse des résultats.

Le papier RAY à été adopté par plusieurs établissements de pho-
tographie de premier ordre en remplacement des papiers au platine. Ej

 

 

 
 

 

   

 

 

 

  

Les Produits MERCK

donnent les meiïlleurs résultats dans les travaux photo:
graphiques, grâce à leur pureté sans égale.

ob: D. R.-P. \ sublimée, qualité légère.
Pyrocatéchine (re  .) cristallisée, qualité lourde.
Collodion. so Cyanure de Potassium.

cristallisé, qualité lourde.
Pyrogal loi, sublimé, qualité légère,

 

Formol. ss Hyposulfite de Soude. À
Hydroquinone, blanche comme la neige, 1

Sels d'Or, d'Argent,:de Platine |
. Sulfates de Cérium, Bromure de potassium, Bromure d'ammonium
Iodure de potassium, etc., etc. ÿ |

Produits Photographiques | |
, MERCK « |

sous forme de Tablettes et de Cartouches, très commodes
pour la préparation
de /outes les solutions «et fous bains photographiques.

ablettes de Poudre-Éclair- Merck, D. R.-P. N° 133.475.

Produits Chimiques. pour la photographie industrielle
et les procédés de reproduction,

 

Demandez chez les droguistes les produits photogra-
phiques Merck en emballages: d’origine.

 

 

 

 

 

 

 
 

 

XV.

"pariers ILFORD

Pour professionnels et amateurs
les plaques ILFORD sont les meilleures de toutes les plaques.

Régularité, Finesse, Facilité, Rapidité.

 

66 Nouveau papier à virage automatique
PAPIER ,..KALONA ne
EXTRÊME SIMPLICITÉ !
NOUVEAUTÉ

LA PLAQUE ,MONARCH" © 7" onde.
Seuls fabricants

[LFO RD, [_IMITED à ILFORD (Londres).

Agence pour la. Belgique :
e 86, Marché-aux-Herbes
TÉLÉPHONE 1582
Succursale à OSTENDE, 56, Boulevard Van Iseghem.

Lé prix-courant détaillé est envoyé franco sur demande.

PLUS DE VIRAGE!

 

 

 

Camera ,,LOPA" 4

peut toujours être porté en poche. — L'appareil est en aluminium, a de bons
objectifs très nets, diaphragmes, vis pour mettre sur pied, monture cuir et verre

dépoli pour la mise au point.
,LOPA* est le plus petit appareil qui existe,

LOPA Ia, 6X9:cm., objectif schomaiaue 3. chassis “doubles
ñ XTa. 8X 12 cm., châssis pour 6 plaques . . + «+. + + + + »
» - HET, 9X12 cm:, objectif périplanétique F: 9, diaphragme »Iris“, 3 châssis doubles + «+ » 75

à :
|

Se
no à =

    

 

 

Li
ll

ji

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Représentant : L. REIFENBERG, rue du Peuplier, 10, Bruxelles.
<> 4

 

Ds ë
| | Ë É
. | É o
' | ï l
| i
À i fn l
} ù
Fabricants : ©. F. KINDERMANN & Co, Berlin S. W. 47. €

D =

mr

D Ph da gg 2 M, D teams
   

  

KODAK
NOUVEAUTÉS

POUR 1904

 

      
  
 
 

Grand
Concours

Fa. “on Kodak

Demander notice explicative
chez votre fournisseur ou chez

  
 
  
       
 
  

  

KODAK, Limited

36, Rue du Fossé-aux-Loups
59, Montagne de la Cour

BRUXELLES

ET CHEZ TOUS LES MARCHANDS
< +
D'ARTICLES PHOTOGRAPHIQUES

    
       
 

SUPPLÉMENT À LA REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

Janvier 1904

 

Cercle Photographique
D'IXELLES Ixelles, le 11 Janvier 1904.
Locaux Er LABORATOIRE :
28, chaussée de Wavre, 28.
t

Séance du 7 Janvier 1904,

La première partie de la séance est consacrée à la pré:
sentation, par M. R. Defays, du papier Platine de la maison
Eastman, et des nouveaux appareils Kodak 8 X 14 lancés par
cette firme. M. De Potter présente un nouveau générateur
d'oxygène des plus commodes et fait circuler des épreuves
obtenues avec les nouveaux papiers ,Ray“ et ,Radios“ Lumière.
De chaleureux applaudissements accueillent ces présentations.

Le Président demandé aux membres les résultats de leurs
essais de vernis Bayer, de poudre-éclair de la même firme, de
chlorol et de révélateur unal de l'A. G.F. A. afin de compléter
les rapports à fournir à ces maisons. L'avis général est que ces
produits sont de bonne qualité et d’un emploi recommandable.

Le Président rappelle également que le cours annuel de
photographie organisé sous les auspices de l’Administration
communale commencera le jeudi 14 courant, à 8 heures.

Des échantillons de plaques Guilléminot ortochromatiques,
de plaques diapositives et de papier au bromure de la même
marque sont distribués aux membres.

 
      
   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
   
      
  
 
    
    
    

ocunsns ee 7 pu

TER NnT

À

 

propos

INFORMATIONS

Les Farbenfabriken vorm. Friebr. BAYER & Ci, d’Elber-
feld, ont repris depuis le 1‘ janvier la fabrication des papiers
photographiques de la firme LIESEGANG de Dusseldorf.
1° Le papier Aristo-Liesegane, le premier et le plus ancien
papier à la gélatine; 2° le papier Pan; 3° le papier 7wla, 4° le
papier SÆLukas. MM. Bayer lancent également un nouveau
papier au gélatino-bromure extra rapide pour l'impression par
contact et l'agrandissement.

MM. LUMIÈRE recommandent pour la saison d'hiver, leur
Emulsion violette, permettant de photographier par les temps
sombres. — Lés bobines , Vidil“ à pellicules indépendantes pour
chaque pose, pouvant être détachées et développées séparément
en laissant le rouleau dans l'appareil.

Nouvelles publications annoncées : La Compagnie KODAK
publiera très prochainement un Bulletin mensuel.
M. MENDEL éditera dans le courant de ‘Janvier

1° Photo Magazine; 2 La Revue des Sciences Photographiques.

Dernières nouveautés exposées dans les bureaux de la
Revue Relge de Photographe :

L’autophotographe. — Le pied ,Vidil“. — Collection

a y
complète des différentes sortes de papier Kodak. — Le géné-
rateur ,Bonne-Presse*. — Photomètre ,Normal“. — Epreuves

obtenues avec le Téléphot et avec télé-objectif. Spécimens sur
papier Ray. Spécimens sur papier platine Kodak. (Voir les listes
précédentes.)

Echañtidllons et prospectus à la disposition de nos abonnés.
Résultat du Concours de Photographie 1903

ORGANISÉ
par le Zouring Club de Belgique
ET LA
Société Nationale pour la protection des Sites et des Monuments
et ayant pour objets les Paysages de la province de Liége

Le Jury était composé de MM.

L. Dommartin, Homme de lettres, M. Hagemans, Artiste
peintre, H. Carton de Wiart, Membre de la Chambre des
Représentants, E. Van Overloop, Conservateur en chef du Mu-
sée des Arts décoratifs, H. Colard, délégué du Zouring Club
de Belgique.

La réunion du Jury a eu lieu le mardi 5 janvier 1904 à
10 heures du matin au siège social du 7 €. B. M. Van Over-
loop, indisposé, s’est excusé de ne pouvoir assister à la réunion.

Le Jury a décidé à l’unanimité de décerner les récompen-

ses suivantes :

1% Prix, 175 fr., M. Ed. Adelot, av. de la Couronne, 244, Bruxelles.

DT TOO NC XE

2%, 100) M APemaire rue-Botagère, 22 Bruxelles:
4%, \ 10, M. LE. de lannoy, ch de Haecht, 46, Bruxelles.
so. 50 | M. G. d'Ieterem-Storck, r. Braemt, 51, Bruxelles.
be 25 , M. L. Gaillard, boul. de la Sauvenière, 184, Liége.
Te 25 , M. M. Mahieu, rue Besme, 29, Bruxelles.

. M. L. Dommartin a bien voulu se charger, comme l'an
passé, de faire ultérieurement au nom du Jury, un rapport
critique sur le concours.

Le Vice-Président,
E. SEAUT.

N. B. — Nous adressons toutes nos félicitations aux lauréats.

et sommes d'autant plus heureux d'enregistrer leur succès, que
sur les sept récompenses décernées, cinq prix ont été remportés
par des abonnés à notre Revue.

nn

 
 

   

D —S

 

   
     
  
    
      
   
 
 
 
 
 
 
    
  
     

Le Jury chargé de juger le Quatrième Concours de
la Revue Belge de Photographie n'ayant pu se réunir jusqu’à
ce jour, nous nous trouvons dans l'obligation de remettre au
prochain numéro la publication du résultat.

La table des matières de l’année 1903 sera jointe au
numéro de Février.

 

 

ERRATUM
Revue Belge de Photographie n° 12, page 235, ligne 17

il y à de l’acide nitrique, de l'acide citrique, du sulfate de soude
Gb D AURA ere du sw/fite de soude.

Page 236, $ 4, il y a
L’alcali restant, grâce à sa tendance à transformer le

chlorure ou le bromure ordinaire en bromure modifié. .......

il faut : |
L’alcali restant, grâce à sa tendance à transformer le chlo-

rure ou le bromure ordinaire en chlorure on bromure modifié...

 

 

Prime à fous nos abonnés.

À partir de ce jour La Revue Belge de Photo-
graphie met à la disposition de ses abonnés
un service de petites annonces gratuites :

Tout abonné pourra utiliser dans le courant de l'année
40 mots d'annonces n'ayant pas de caractère commercial.

NOTE : Le texte de ces annonces devra toujours être écrit sur une
feuille séparée de toute autre correspondance et porter le nom et l'adresse

de l'abonné. Les petites annonces devront être adressées à la Direction,

au plus tard, quinze jours avant l'insertion.
  

Revue Belge
de Photographie

JE

ABONNFMENTS :

Edition complète deluxe "5%" 7"%""#11iFancs par an:

Édition Simple es S#tranes par an:

Etranger : port en sus.

JE

VIII: ANNÉE : Nouvelle Série.

PONTE, LU
1904

DIRECTION ET ADMINISTRATION :

164, Chaussée de Haecht, BRUXELLES

 

 

  
 

de }Photographie

Revue Belge

 

 
 
 

REVUE BELGE DEPHOTOGRAPHIE
— 1904 —————

 

 

L 1 ; 4
5 L

CTI AE)

 

Jean MALVAUX, Sc. Photo C. PUYO,.

 

 

 
 

 

E. Adglot.

UNE: HALTE SUR UN SOMMET.
77.825

Quelques mots sur les diapositives
par M KR. DEFAYS

L on

« OUS voici arrivés à l’époque de l’année où bien souvent
Ÿ le mauvais temps va nous forcer à abandonner les
® excursions et les occupations photographiques qui
exigent une bonne lumière.

Parmi les travaux d’une exécution possible en
hiver, la confection des diapositifs est actuellement
en grande faveur. La vogue de plus en plus marquée dont ils
jouissent parait du reste bien méritée, lorsqu'on considère la
beauté et le caractère artistique bien défini des résultats que
l'on peut obtenir par ce procédé.

Quelques lignes sur ce sujet seront probablement d'autant
mieux accueillies que bien peu d'amateurs véritables résistent
encore aux charmes de la production de diapositives.

Cette production n'offre du reste pas de difficultés plus
insurmontables que les autres procédés d'impression. Avec de
l'attention et des soins, on parviendra rapidement à produire
d'excellentes images.

Les quelques paragraphes qui vont suivre n’ont pas la
prétention de remplacer un traité complet. Ils n’ont d’autre but
que d’aider le débutant dans l’art de la projection, et de lui
épargner les déboires inévitables d’un apprentissage quelconque.

Cela dit, entrons dans notre sujet.

L'exposition d’une diapositive peut se faire de deux manières
différentes : par contact ou par réduction.

L'on opère le plus souvent par contact. C’est là certaine-
ment la méthode la plus simple et la plus facile; elle ne néces-

   
  
 

 
 

6 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

site aucun appareil spécial, et s'emploie avec n'importe quelle
lumière. C’est donc le cas que j'examinerai tout d’abord.

Quelques opérateurs expérimentés estiment que des résul-
tats plus fins sont obtenus par réduction, même dans le cas de
négatifs 9X12. Ce n’est pas mon avis, et mon expérience per-
sonnelle m'a convaincu que l'impression par contact, outre une
grande simplicité de manipulations et une grande rapidité d’exé-
cution, possède encore l'avantage de donner aux positives le
maximum de finesse. Au demeurant, la différence de qualité est
peu marquée, et le débutant n’a pas à s’y arrêter.

Avant de décrire le mode opératoire, je crois bien faire
en avertissant le commençant qu’il aurait grand tort de réduire
trop l'éclairage de son laboratoire. Les plaques au chlorure en
général sont infiniment moins sensibles que les plaques au
bromure employées pour les négatifs. On peut les manipuler
même très près de la lanterne à verre jaune-orangé sans crainte
de voile. Il en est ainsi, par exemple, des plaques Thomas,
Cadett, ou Imperial.

Quelques marques, comme la plaque positive De Coninck,
par exemple, peuvent même être maniées à la lumière du gaz
ou d’une lampe, à condition de s'éloigner à deux ou trois mètres
de la source lumineuse. Je considère cela comme un très grand
avantage, car la mise au chassis-presse est plus facile, et le
travail du développement se fait avec une certitude beaucoup
plus grande.

Pour ma part, je place devant ma lanterne un bon verre
orangé doublé d’un verre dépoli. Cela me donne une lumière
diffuse très agréable, éclaire très largement mon laboratoire, et
me permet de juger mieux encore de la densité de mon image.

Mais arrivons au fond même de notre sujet, et parlons de
l'impression.

Le négatif qui nous servira pour cet usage sera très pro-
bablement oX12. C’est une grandeur courante et sa surface,
légèrement supérieure à celle de la diapositive (8 r/2X ro) donne
toute latitude pour bien choisir les limites d'encadrement de
notre image.

Le meilleur négatif pour l'usage qui nous occupe sera fin,
détaillé, bien fouillé dans les ombres: il possèdera des lumières
brillantes, avec passage de demi-teintes douces et harmonieuses.

Le cliché sera placé dans un chassis-presse comme on a

coutume de le faire pour l'impression du papier. Nous le blai- !

 

 

 
 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 7

reauterons très soigneusement pour enlever toutes les poussières;
celles-ci pourraient endommager la gélatine très délicate de la
positive; de plus, elles cribleraient l’image de petits points
blancs qui, agrandis sur l'écran, seraient du plus déplorable effet :
un point transparent, surtout au milieu d’une partie foncée, fait
éprouver la sensation d’un trou, d’un vide, et cause une très

 

E. Adelot.
MONTJOIE

facheuse impression. Aussi ne saurais-je assez engager mes lec-
teurs à faire le blaireautage avec le plus grand soin.

Sur le négatif nous placerons la plaque à impressionner,
couche contre couche. Nous aurons soin de la faire porter bien
à plat, et nous éviterons de glisser les deux plaques l’une sur
l’autre, pour ne pas érailler la surface du positif, très tendre
comme je l’ai dit déjà.

Sur le dos de notre plaque positive nous mettrons une
feuille de papier noir ou de velours de même couleur, pour
servir de fond et éviter les reflets nuisibles. Puis nous fermerons

le châssis.
Si nous voulons obtenir des positifs absolument 1irré-

:. “prochables, surtout en cas de clichés à fortes oppositions, nous

 
 

8 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

devrons pourtant nous livrer à une opération préliminaire :
c'est de recouvrir le dos de la plaque à imprimer d’un enduit
anti-halo, pour conserver bien définis et sans voile les contours
des images.

Le mélange suivant, donné par M. Drouet à la Société
Française de Photographie, m'a toujours fourni de très bons
résultats :

Mélanger, en évitant les grumeaux :

DEN  E Copanties
Ocre toune PRE ME te Too Ir
FAURE UP RSS RER OA
CICR PRE Dia

On pourra ajouter quelques gouttes d’un antiseptique pour
assurer la conservation.

A l’aide d’un pinceau plat, nous enduirons de cette mix-
ture le dos de la plaque, nous appliquerons par dessus un mor-
ceau de papier buvard, nous placerons le tout dans notre chassis-
presse et nous fermerons celui-ci.

Après l'impression, il faudra enlever l’enduit anti-halo. Rien
de plus simple: nous commencerons par arracher la feuille de
papier buvard; puis, tenant la plaque horizontalement, et géla-
tine au-dessus, nous enlèverons la mixture à l’aide d’un tampon
d'ouate ou d’une petite éponge mouillée; puis nous essuierons
avec un chiffon sec, et nous aurons une plaque bien propre.

Nous avions laissé notre plaque au moment de l'exposer
à la lumière. Celle qui me semble la plus pratique avec les
diapositives ordinaires, est la lumière d’une bougie. En plaçant
le chassis-presse à 50 centimètres de la flamme, le temps de
pose variera de une demie à deux minutes, suivant la densité
du négatif.

Quant aux plaques De Coninck, que j'emploie de préférence,
et dont je n'ai qu'à me louer, j'emploie, pour les imprimer, le
système que j'ai préconisé dans un précédent article (voir eve
Belge de Photographie, N° série, n° 9, sept. 1902, page 177)
pour le traitement du papier Dekko de la Compagnie Kodak.
Je me contenterai de le rappeler ici en quelques mots.

L’impression se fait en brûlant devant le chassis un mor-
ceau de magnésium en ruban d’une longueur de 3 centimètres
(ce ruban est du reste livré avec chaque boite de plaques). Suivant

 

 

 

 

 
 

 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 9)

l'intensité du cliché et l’effet à obtenir, nous ferons varier la
distance du chassis-presse à notre lumière.

Les quelques données qui suivent permettront d'obtenir,
après un ou deux essais, de très bons résultats:

Cliché normal, classique .
Cliché léger, transparent
Cliché intense, opaque

30 centimètres
50 à 60 :
15 à 20 :

Par ce procédé, il sera possible de tirer un diapositif suffi-
samment harmonieux d’un cliché dur, ou une image brillante
d’un négatif terne et gris. L'expérience, du reste, en apprendra
beaucoup plus que tout ce que je pourrais dire ici.

L’impression faite, il nous faut procéder au développement.

Quel révélateur emploierons-nous ? En principe, nous pour-
rions utiliser celui qui nous sert pour nos plaques. Cependant,
pour la beauté des résultats, il sera préférable de posséder un
développateur spécialement dosé pour l'usage qui nous occupe.

Mon développateur habituel est l'acide pyrogallique, qui
marche avec régularité, se laisse modifier au gré des circonstances,
et me donne les tons les plus recherchés.

Pour le composer, nous préparerons les solutions suivantes :

À. Sulfite de soude
Acide pyrogallique
0 D CITTIQUE
Eau pour faire
B. Ammoniaque
Eau pour faire . .
C. Bromure d’ammonium
Eau pour faire. .

Pour l'emploi, nous prendrons :

Solution À
si BEN
REA Re et in
Eau

30 grammes
IO »
2,5 »

TOO C. C.

IO CC.

I0O

IO grammes

I00 CC.

Tr partie
TI »

LL »
8

»

Avec ce développateur à température moyenne (16° à 18° C)
et une pose normale, le développement aura une durée de 2 mi-
nutes environ.
L'hydroquinone donne également de bons résultats. Les

 
10 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

 

tons obtenus sont très agréables. Après essais avec ce révéla-
teur, je me suis arrêté à la formule suivante :

Je prépare :

À. Sulfite de soude . . roo grammes
Hydroquinone . . . 20 +
Acidercitique, ee 7 5
Bromure de potassium 5 ;
Éaupourament" 6" ro0o0icc

B. Soude caustique. . . 20 grammes
Eaupour aire ee Procoicc:

Je prends pour l’emploi :
Solution ANS. 0 I partie,
“un Bis TAALEEN
Et nr DANS

La durée du développement (à 18°C) est également de
2 minutes environ.
Pour juger du moment où le positif a atteint l’exacte
intensité, nous l'examinerons par transparence en nous appro-
La chant aussi près que possible du verre de la lanterne. Nous
pourrons considérer le développement comme achevé lorsque
l'image sera très nettement visible au dos de la plaque.
Le développement étant arrivé au terme que l’on juge
convenable, la plaque est placée dans le bain de fixage.
Ce bain peut être une simple solution d’'hyposulfite de
soude à 20 p. c.: cependant je préfère un bain de fixage acide,
pour lequel je puis recommander l’une des formules suivantes :

Fyposulite de soude "MMM 120 srammes,
Bisulfite de soude . RTE :
Fat pouramens. 0" : à C0 de
ou encore
| Hyposulfite de soude . . . . 20 grammes.
Sulfite de soude 5 L
| Acide sulfurique TAC C.
Pau POURRAIENT Con

Quel que soit le fixateur employé, la plaque y séjournera
pendant 10 minutes; après quoi elle sera lavée à l’eau courante
| ou fréquemment renouvelée pendant une demi-heure.

| Nous procéderons alors à l’alunage des plaques. Cet alunage
| est de toute nécessité pour la beauté des diapositives. Il rend
: la gélatine insoluble et inaltérable, et donne du brillant à l’image
qui, dans les hautes lumières, devient aussi transparente que le

verre.

 

 

Fra

 
 

 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 11

Cet alunage se fait en plongeant notre plaque pendant
5 minutes dans le bain

Alun de potasse (alun ordinaire) . . 5 grammes

Faust se En ie ne TO CRC CS

La positive est lavée à nouveau pendant une demi-heure,
puis mise à sécher.

Tous les bains mentionnés plus haut doivent être absolu-
ment clairs et propres, et j'ai pour habitude de les filtrer avant
l'emploi. De même, au sortir de l’eau avant le séchage, il est
à recommander de placer la plaque sous un robinet et de la
frotter doucement en tous sens avec un tampon d'ouate, pour
enlever tout dépôt qui pourrait s’être formé sur l’image et en
ternirait la pureté.

Voilà donc notre positif sur verre prêt à être monté.

Nous placerons sur le côté portant l’image un cache de
papier noir, découpé de façon à présenter un encadrement
agréable. Sur ce cache, nous poserons un verre protecteur, très
mince, sans aucun défaut, et d’une propreté irréprochable; ce
verre mettra notre image à l'abri des griffes et des éraillements,
et permettra de manipuler notre diapositive sans danger.

Nous veillerons avec le plus grand soin à ce que le moindre
grain de poussière, le moindre corps étranger ne soit empri-
sonné entre les surfaces en contact.

Il ne nous reste plus maintenant qu'à border l’ensemble
des deux verres à l’aide d’une bande de papier noir gommé,
pour avoir une diapositive prête à être mise dans la lanterne
de projections. (A suivre.)

 

E. Adelot.
PETIT MÉTIER

 

 

 
 

 

 

ASSISES

 

77.012

Petit Cours de Chimie photographique
par M. Cu. MARTIN, Chimiste,
(suite)

Après la préparation des plaques, nous avons à examiner
les composés chimiques dont on se sert pour leur sensibilisation.

Les matières sensibles utilisées en photographie sont : les
sels d'argent, d'or, de fer, de platine, de chrome, de manganèse,
etc.

Les préparations des sels d'argent doivent se faire dans
une place où la lumière n’a accès qu'après avoir traversé au
préalable un verre coloré en jaune et, dans certains cas spéciaux,
un second verre coloré en rouge, que l’on place immédiatement
après le verre jaune.

En tout premier lieu, nous avons le nitrate d'argent (Ag
NO"). C'est le sel d'argent le plus important. Il cristallise en
lames carrées, incolores, inaltérables à l’air. Il est soluble dans
l’eau et l'alcool.

100 parties d’eau à 15° dissolvent 100 parties de nitrate
d'argent ;

100 parties d'alcool à 15° n’en dissolvent que ro parties.

La lumière n’agit pas d’une façon très sensible sur le
nitrate d'argent cristallisé ou fondu. Mais si la fusion a eu lieu
à la plus basse température nécessaire à cet effet, le nitrate
d'argent blanc devient très vite bleu à la lumière.

Pour le préparer, on se sert soit des pièces d'argent mon-
nayées qui renferment du cuivre, soit de l'argent provenant des
résidus photographiques à la condition que ce métal ait d’abord
été fondu et coulé en grenailles. Il faut ensuite prendre de
l'acide nitrique pur et le mélanger de deux fois son volume d’eau
distillée. On prend une capsule en porcelaine d’une dimension
proportionnée à la quantité de nitrate d'argent à produire. On
y met l'argent en grenailles ou en pièces monnayées, puis quatre
fois le poids de l’argent en acide nitrique mélangé d’eau.

On recouvre la capsule d’un entonnoir dont la partie infé-
rieure entre dans la capsule, afin que les gouttes d'acide qui
distilleront retombent dans la capsule, puis on chauffe très dou-
cement. Cette opération doit se faire sous le manteau d’une
cheminée qui entraîne les vapeurs nitreuses délétères qui se pro-

 

 
REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 13

duisent dans cette préparation. Dès que le liquide s’échauffe, il
bleuit s'il contient du cuivre et c’est le cas pour les pièces
monnayées : bientôt d’abondantes vapeurs rouges se forment
sous l’entonnoir et tout le liquide entre en ébullition. Peu à peu,
les vapeurs rouges disparaissent et on aperçoit le liquide clair

FE id
PT LL LAON |

 

E. Adelot.
SOIR SUR LA MEUSE

à travers l’entonnoir. S'il y avait encore de l'argent non attaqué,
on ajouterait un peu d'acide par le bec de la capsule sans sou-
lever l’entonnoir. De nouvelles vapeurs se forment et dispa-
raissent de nouveau au bout de peu de temps. Lorsque tout
l'argent est dissous, on augmente la température et au bout
d'une demi-heure, le liquide est complètement évaporé et une
substance d’un vert sale est abandonnée comme résidu ; on
continue à chauffer, la substance verte se boursoufle et fond en
un liquide noir. À ce moment, on enlève l’entonnoir et, saisis-
sant la capsule par les bords au moyen de pinces, on l’agite et
on l’incliné pour que le liquide noir entraîne toute la substance
verte au fond. On doit, pour réussir, chauffer très fort. Le
liquide noir entre en ébullition, dégage des vapeurs rouges en
faisant entendre un certain bruit. Peu à peu, ce bruit disparaît
et toute la matière est d’un beau noir. On enlève la capsule du
feu, puis, la plaçant sur un morceau de bois sec, on lui imprime
un mouvement rotatoire qui fait couler le nitrate d'argent fondu
sur les bords où il se solidifie; on laisse refroidir. Le nitrate
* d'argent fondu subissant un retrait considérable, fait entendre

 

 

 
 

14 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

 

| des craquements qui pourraient faire croire que c’est la capsule
qui se fend. On enlève ce nitrate avec un couteau que l’on
| place entre la croûte du nitrate et la capsule. La substance noire
|| consistant en nitrate d'argent et oxyde de cuivre est mise de
côté. Dans cet état, elle constitue le nitrate d'argent brut qu'il
faut purifier.

On dissout ce mélange dans son poids d’eau distillée tiède
et on filtre. Le liquide filtré doit être tout à fait incolore. S’il
était bleu, c’est que tout le cuivre allié à l'argent n’aurait pas
|} été enlevé à la fusion; dans ce cas, on ajoute au liquide de
l'oxyde d'argent récemment précipité et humide, jusqu’à com-
plète décoloration du liquide, puis le filtrer.

-On prépare cet oxyde d'argent en précipitant une solution
de nitrate d'argent par la potasse caustique. Le précipité lavé
et filtré est employé comme ci-dessus. C’est une base énergique
qui déplace l’oxyde de cuivre de sels de cuivre. L’oxyde étant
insoluble, il est facilement éliminé par filtration.

Lorsque l’on a un peu l'habitude de la préparation du
nitrate d'argent, cet accident n'arrive pas, la liqueur est inco- d
lore et on l’évapore jusqu'à la moitié de son volume. On ajoute
alors trois ou quatre gouttes d’acide nitrique, on laisse refroidir
une nuit entière, et le lendemain de grands cristaux tubulaires
tapissent le fond de la capsule. C’est du nitrate d’argent cristal-
lisé avec lequel on prépare le nitrate d'argent fondu.

Pour ce faire on place dans une capsule en porcelaine le
nitrate d'argent cristallisé obtenu comme ci-dessus. On chauffe
en modérant la flamme et en opérant très lentement jusqu’à
fusion en remuant constamment le nitrate avec une baguette de
| verre. Îl est très important de ne pas dépasser la limite de la
température strictement nécessaire à la fusion du nitrate. Pour
cela 1l faut, dès que la masse cristallisée se boursouffle, diminuer |
l'intensité de la flamme et procéder avec lenteur à la fusion. |
Quand toute la masse est fondue, on supprime la flamme et on |
incline constamment la capsule pendant qu’elle se refroidit, de |
façon que la masse se solidifie sur les bords. Quand elle est |
totalement froide on fond une seconde fois dans la même cap- |
sule, très lentement et sans remuer. On coule ensuite la masse
fondue sur un fragment de capsule ou dans une soucoupe de
porcelaine mince. Le nitrate d'argent ainsi obtenu est blanc: on
le conserve dans des flacons jaunes bouchés à l’émeri. Il est |
bon pour tous les usages photographiques. 5"

 

 

 

 
 

   

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 15

Iodure d'argent (AgI) — On le prépare par double
décomposition entre un iodure alcalin et un sel soluble d'argent.

On verse une solution d’iodure de potassium dans un excès
de solution de nitrate d’argent : il se produit un précipité jaune-
paille qui noircit très rapidement.

L'iodure d’argent se dissout dans le cyanure de potassium
et l’hyposulfite de soude, mais pas dans l’ammoniaque, ce qui
le distingue du bromure ou du chlorure d'argent.

Le bromure d'argent (Ag Br) s'obtient par double décom-
position entre un bromure alcalin et le nitrate d'argent. Si on
opère avec un liquide très dilué, le bromure d'argent est jaune
quand le bromure alcalin est en excès. Dans les deux cas il a
la même composition chimique. Le bromure d'argent noircit
rapidement à la lumière.

Chlorure d'argent Ag cl — Préparé par l’action du chlore
en dissolution sur l'argent métallique en excès, le chlorure
d'argent est violet. Préparé par double décomposition entre un
chlorure alcalin et le nitrate d’argent, il est blanc, cailleboté et
fort sensible à la lumière, même en présence d’un excès de
chlorure alcalin, beaucoup moins toutefois qu'en présence d'un
excès de nitrate d'argent. L'action de la lumière sur ce corps
consiste dans l'élimination d’un demi atome de chlore. Le résidu
est un sous chlorure d’argent (ag*cl).

 

E. Adelot.

MATINÉE D'OCTOBRE

  
16 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

Il est souvent très indispensable de connaître la richesse
des bains en nitrate d’argent.

Ci-dessous une méthode pratique et rapide pour se rendre
compte de cette richesse.

On introduit le bain à doser dans une burette graduée.
On prépare une solution de sel marin (chlorure de sodium)
renfermant 17£ 19 de ce sel avec r gr. de bichromate de potas-
sium par litre. On verse dans un verre 10 ‘/ de cette solution,
et on ajoute le bain d'argent goutte à goutte et en remuant,
jusqu’à production d'une couleur rouge persistante.

On lit sur la burette le volume utilisé à cette fin, soit À
ce volume; la quantité de nitrate d'argent contenue dans
100 ‘/ sera donnée par la formule :

se 59
NE (À suivre.)

OCTO 060

77.023.4
La durée du développement — Le développement chronométré —
Influence de la composition du révélateur — Influence de
la température et du temps de pose sur la nature de l’image
— Tolérance de pose.

 

À quel moment doit-on retirer le phototype négatif du bain révé-
lateur ? Voilà une question continuellement posée par les amateurs. On
leur répond souvent : lorsque l’image apparaît au dos de la surface sen-
sible ; c’est là un critérium qui s’il est parfois bon avec certaines marques
de plaques est loin d’être parfait. Ce n'est qu’en examinant l’image par
transparence de temps à autre, que l’on peut se rendre compte de la fin
du développement; en général, celui-ci est considéré comme complet
lorsque les détails situés dans les ombres commencent à se voiler. En réalité,
il s’agit là d’une question d'appréciation personnelle : on pousse le déve-
loppement plus ou moins loin, selon l'effet que l’on peut obtenir ou selon
le mode de tirage des photogrammes que l’on a adopté.

Il existe, on le sait, deux méthodes générales de conduite de déve-
loppement : l'emploi d’un bain unique de composition invariable et l'emploi
soit d’un bain dont on fait varier la constitution selon la venue de l’image,
soit de bains à concentrations différentes (développement à deux cuvettes).

Les photographes anglais sont actuellement en discussion au sujet
de ces deux méthodes : les uns disent: ,Le temps de pose est tout ; une
fois l'objectif refermé, le caratère du négatif est irrémédiablement constitué.“
Les autres prétendent que le caractère du négatif dépend, au contraire,
surtout de la conduite du développement ; pour eux, on peut obtenir deux
négatifs identiques avec des temps de pose différents,

 

 

 

 

 

 
 

 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 17

Pour les premiers, le développement rationnel, le développement
à plusieurs cuvettes ne donnent pas de meilleur résultat que le dévelop-
pement en bain unique.

Un certain nombre d’entre eux ont formulé une règle pratique
simple pour déterminer la durée du développement. Cette règle, donnée
déjà en 1894 par A. Watkins dans un mémoire intitulé : À method and
instrument for timing developement, à été retrouvée par le C* Houdaille à la
‘suite d’une étude très serrée du développement à l’hydroquinone.

Si l’on note avec soin le temps écoulé entre l'immersion de la
plaque dans le révélateur et l'apparition des grandes lumières, on peut,

en multipliant ce temps par un facteur convenable — que nous appel-
lerons coefficient arithmétique du révélateur, — obtenir la durée totale du
développement.

Le coefficient arithmétique varie avec la nature de l'agent révéla-
teur employé, quelquefois même avec la concentration du bain (cest le
cas avec le pyrogallol et le diamidophénol); la proportion d’aleali ne
semble pas influer tant que cette proportion reste raisonnable.

L'addition de bromures au bain de développement conduit à dimi-
nuer un peu ce facteur; celui-ci enfin dépend nécessairement du désir
qu'a l'opérateur d'obtenir un phototype plus ou moins dense, suivant le
sujet traité ou suivant le mode de reproduction adopté.

L'application de cette règle suppose facilement appréciable la durée
d'apparition des premiers détails de l’image. Bien entendu, il ne devra
être apporté aucune modification au bain en cours de développement; en
particulier, un révélateur dans lequel l’ammoniaque est employé comme
ulcali ne se prête pas à l'application de cette règle, l’ammoniaque s'éva-
porisant progressivement.

Le tableau ci-dessous est établi dans le cas où l’alcali employé est
la soude ou son carbonate; dans le cas de la potasse et de ses sels, on
diminuera les facteurs :

BYrOSAlIOINeIC OR EC D LU
PyropalolIIO MERS RER Re 00
PYLOBAlOINSN CRC PRE 20
Byrosallolb io CRAN SES PEACE
HVAroqUNONnC NE 0
ICONE RE 0
ME O LR RER ne et ee re nes
Gino PR DEEE Re AT nl
Ado lo RP RER els

La température du révélateur est sans effet appréciable.

Le révélateur le plus employé actuellement est certainement le
révélateur au métol et à l’hydroquinone. Parmi les nombreuses formules
proposées, celle préconisée par M. G. Naudet est de beaucoup la plus
connue. Aussi avons-nous fait quelques expériences pour déterminer avec
précision le coefficient arithmétique de ce bain, dont nous rappelons la
composition :

Métol, 1 gr., Sulfite de sodium cristallisé, 80 gr., Hydroquinone, 6 gr.,
Carbonate de sodium cristallisé 30 gr., Eau tiède ayant bouilli: Q. S. pour
1000 ce.

 

 
18 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

Le développement ,automatique“ en révélateur de composition
invariable est surtout appliqué aux plaques ayant reçu une pose très
courte : chargements de jumelles ou de détectives, qu'il serait souvent
fastidieux de développer plaque par plaque dans un bain de composition
variable.

Nos essais ont done porté surtout sur le développement des plaques
ayant reçu une pose très courte.

En choisissant dans un lot de négatifs exécutés le même jour, les
meilleurs et les plus complets sous tous les rapports, nous avons trouvé
comme valeur moyenne du coefficient arithmétique le nombre 3,6.

Voici, d’ailleurs, quelques-unes des durées observées :

Durée d'apparition des premiers détails 40 50 55 57
Durée totale du développement . . . 145 180 195 205 sec.
Coefficient arithmétique (quotient des

deux nombres précédents). . . 3,62 3,6 3,63 3,59

En adoptant la valeur moyenne 3,6 et en appliquant la règle ei-
dessus à une nouvelle série de plaques ayant reçu des poses différentes,
les phototypes obtenus ont tous été complets.

Le développement chronométré, comme l’appellent les Anglais, peut,
comme on le voit, rendre de grands services.

De recherches longues et minutieuses dues aux savants anglais
Drieffield et Hurter, on peut tirer quelques conclusions pratiques rela-
tives au développement, conclusions qui ne sont pas en désaccord avec
les idées de Watkins.

En faisant varier les proportions relatives de révélateur et d’aleali,
on peut remédier à d'assez grandes erreurs dans l'évaluation du temps
de pose; en augmentant la proportion de pyrogallol dans un révélateur
où la proportion de carbonate de sodium reste constante, on peut corri-
ger aisément une surexposition dépassant le double de la pose normale ;
l'effet de ces additions est plus marqué lorsque la proportion de carbo-
natèé est minime (25 grammes par litre) que lorsqu'elle est élevée
(100 grammes par litre). Si, au contraire, la teneur en pyrogallol reste
constante, on peut, en augmentant la proportion de carbonate de sodium,
atténuer dans une certaine mesure l'effet d’une sous-exposition; mais
cette correction ne peut se faire qu'entre des limites beaucoup plus
étroites que la correction inverse.

L'emploi des retardateurs est souvent utile; si, dans un révélateur
au pyrogallol, on ajoute jusqu'à 8 grammes par litre de bromure de
potassium, on peut corriger des surexpositions dépassant onze fois la
pose normale.

L'effet est encore plus marqué avec le révélateur à l'oxalate fer-
reux ; la même addition de bromure permet de corriger une surexposition
de trente fois.

Avec les divers autres révélateurs organiques, l'effet du bromure
varie beaucoup, les uns y étant presque insensibles, d’autres, au contraire,

se trouvant presque complètement paralysés dans leur action par l’intro-

duction d’une quantité suffisante de cet agent.

Disons en passant que le meilleur retardateur pour le révélateur
à l’hydroquinone et métol est l'acide citrique, ou mieux le citrate de
soude.

 

 

 

 
 

 

E. Adelot.

Dans tous les cas, d’après MM. Drieffeld et Hurter, ces différences
d'action disparaissent si on laisse se continuer jusqu’au bout le dévelop-
pement de la plaque, c’est-à-dire si on utilise tout l'effet produit par la
lumière sur la plaque traitée. Dans ce cas extrême, le résultat est indé-
pendant de l’agent révélateur employé et des proportions relatives de
l'agent révélateur, de l’alcali et du bromure dans le bain utilisé au déve-
loppement, si toutefois le cliché n’a pas été voilé ou coloré par certaines
exagérations.

Il résulte de ces considérations qu'au point de vue pratique, les efforts
du photographe devant tendre précisément à empêcher l'effet local de la
lumière de se produire et à arrêter le développement en temps utile,
l’opérateur à par deux voies différentes un contrôle sur le caractère de
son négatif :

10 En variant les proportions des constituants de son bain de déve-
loppement;

20 En choisissant son révélateur, les résultats fournis par exemple
par le pyrogallol d’une part, par le métol d'autre part, étant très différents.

Le commandant Houdaille fait depuis 1894 de longues et minutieuses
recherches dont le but est de répondre à la question suivante, d’ordre
essentiellement pratique :

Lorsque l’on à obtenu par un heureux concours de circonstances un bon
phototype négatif, comment doit-on opérer pour en obtenir de semblables ?

Ces recherches l'avaient, .en 1894, conduit, comme nous l'avons vu,
à la notion du développement chronométré.

Cette année, le commandant Houdaïlle, s'inspirant sans doute des
travaux de MM. Drieffield et Hurter, a imaginé un appareil d’essai d’une
émulsion très simple et d’un emploi très facile, permettant de faire enregis-
trer par la plaque photographique elle-même ses qualités et ses défauts (1).

Cet appareil lui a permis d'étudier l'influence de la température et
du temps de pose sur la nature de l’image négative. Nous résumerons
les résultats de cet intéressant travail communiqué à la Société française

(1) Bulletin de la Société française de photographie, 15 mai 1903.

 

 
 

20 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

de photographie, travail dont les conelusions ont été confirmées par de
remarquables travaux du savant docteur Eder.

En dehors de la nature du sujet, deux eauses principales influent
profondément sur le résultat; la température du révélateur, et l’incerti-
tude où l’on se trouve de la valeur exacte du temps de pose.

Ces deux causes peuvent se mesurer ou s’apprécier par la durée
d'apparition de l’image et par la durée totale du développement.

Si donc on observé ces durées, dit le commandant Houdaille, on
peut en tirer des indications précieuses, à la condition de connaître la
relation qui les relie à la température et au temps de pose.

En ce qui concerne l'influence de la température, une variation de un
degré dans la température du révélateur entraîne une variation de 5 p.c.,
en sens inverse, dans la durée d'apparition de l'image ainsi que dans la
durée totale du développement.

Cette règle s'applique dans des limites de température tomprises
entre 100 et 250 C.

Si l’on prend pour unité de temps le temps nécessaire pour un
révélateur à 180 C., il suffit d'ajouter ou de retrancher 5 pour 100 par
degré de différence.

Voici un exemple: on développe la moitié d'une plaque dans un
bain à la température de 15°, et on observe:

Durée APpAITION NN NT IN ER OONEC,
Durée totale du développement . . . . 300 —
On développe ensuite la seconde moitié à 230,
Il faudra déduire 40 pour 100 des chiffres ci-dessus.

masser apparaitra en NN RE RNSGNISEC:
Bllekservaterminée en MM IS 0

Et les deux résultats définitifs seront très peu différents.

On voit donc qu'en ayant soin d'employer toujours la même émul-
sion et le même révélateur exactement dosé, on peut, par un calcul très
simple, tenir compte de la température

L'influence du temps de pose est aussi facile à apprécier.

Tout le monde sait, dit le commandant Houdaille, qu'un cliché
surexposé apparaît plus rapidement et se trouve terminé plus vite qu'un
cliché sous-exposé; mais on ignore généralement que l'observation de ces
différences peut fournir une indication très précieuse de la valeur de
la surexposition ou de la sous-exposition.

En représentant par 1 la durée d'apparition d’un cliché qui a fourni
un excellent négatif, nous allons examiner ce qui se passera pour le même

De : ; : L

cliché sous-exposé ou surexposé, suivant la gamme Z > 1, 2, 4.

La durée d'apparition varie de 15 pour 100 lorsque la durée de pose
va en doublant.

Si l’image d'un bon cliché a apparu en 100 secondes, un cliché

lee 5 5 à :

sous-exposé :, exigera 115 secondes ; s’il est, au contraire, surexposé deux
fois, l’image apparaîtra en 85 secondes.

On voit done que l’on dispose d'un moyen relativement précis
d'apprécier la sous-exposition et la surexposition, surtout si l’on emploie
des révélateurs à action lente.

 

 
 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 21

Cette appréciation est beaucoup plus difficile avec les révélateurs
à action très rapide. Aussi nous donnons la préférence à un révélateur
qui laisse apparaître l'image en 60 secondes, et qui l'amène au point en
300 secondes ou 5 minutes.

Pour cette appréciation de l'apparition de l’image, il est préférable
de ne pas tenir compte du ciel, mais bien du sujet principal.

Cette connaissance préalable de la valeur de l'exposition pourra
nous servir, soit à améliorer le cliché, en modifiant le révélateur ou sa
durée d’action, soit à varier ultérieurement en conséquence le temps de pose.

Quant à la correction à apporter à la durée totale du développement
selon le temps de pose, le commandant Houdaille l’indique dans le ta-
bleau suivant :

: pal ; e
Sous-exposé 1 augmenter la durée de 50 pour 100.

1 |

De 2 — 15 pour 100.
Pose normale temps 1

Surexposé 2 fois diminuer la durée de 5 pour 100.

— 4 fois = 10 pour 100.

Les opinions les plus contradictoires ont été émises au sujet de la
tolérance de pose. Les recherches du commandant Houduille lui ont permis
de donner, à ce sujet, des chiffres précis que nous reproduisons :

Si l’on ne modifie pas le révelateur, et si l’on désire obtenir des
photogrammes positifs à peu près identiques, on ne doit pas dépasser la
surexposition 2 ou la sous-exposition =

La tolérance varie donc de 1 à 4.

Si l’on se contente d'épreuves non comparables, maïs utilisables,
on peut doubler ces chiffres, et la tolérance varie de 1 à 16.

Enfin, en modifiant le révélateur par addition de bromure, on peut
quadrupler ce chiffre dans le cas de surexposition et atteindre l'écart de
1 à 64.

 

 

 

(Le Cosmos.) G. H. NIEWENGLOWSKI.
77.023 .4

* Recettes et Formules

Développement d'hiver.

L'amateur ne s'attend guère à des insuccès de développe-
ment provenant des écarts de température apportés par les
saisons. Combien s’étonnent, l’hiver, de ne révéler que des clichés
sans valeur et se contentent d’accuser le soleil dans sa fugue
accoutumée.

 
 

22 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

Il est bon de savoir que les bains familiers ont été créés
par des photographes quelque peu chimistes, attentifs aux indi-
cations du thermomètre. Les formules en usage ont été établies
de façon à donner les meilleurs résultats dans les conditions
même où l'opérateur est le mieux en état de les leur demander,
soit aux températures de 15 ou 20°.

Qu'il s'agisse de développement, de fixage, du simple
lavage même, il est difficile de savoir ce que l’on aura en s’écar-
tant sensiblement de cette indication.

L’'amateur érudit, artiste aussi et surtout très expérimenté,
saura, au gré de la température, varier la composition des bains
au cours même de ses opérations; il pourra se rendre maître
des réactions, mais au prix de telle complication et de tels risques
qu'il se gardera d’y recourir sans absolue nécessité.

Le développement en particulier est une réaction chimique
pure qui s'accélère à chaud, se ralentit et s’atténue à froid.

Le phosphore blanc luit aux températures ordinaires, s'éteint
aux grands froids, brûle le diable vers 60°.

Votre révélateur trop chaud brülerait aussi votre gélatino-
bromure en développant l’image trop vite. Le bain trop froid
glace ses sens, paralyse tout son système nerveux, éteint les
éclats de lumière qui devaient donner à l’image la couleur, la
vigueur qui fait le relief et la profondeur.

Tous vos clichés développés au froid seront gris, mous,
sans effets. Ils donneront des épreuves ternes, plates, sans
lumières vigoureuses; le virage donnera des tons terreux, crayeux.

Donc, chauffez votre laboratoire. C’est bon pour vos clichés;
ça ne sera pas mauvais pour vous en ces heureux temps de
grippe et d’engelures.

À défaut, mettez près du feu, assez longtemps d'avance,
cuvette et révélateur; la cuvette seule, à la rigueur, ou bien le
bain seul, mais chauffez. Sans excès toutefois.

Il ne faut pas que la cuvette semble chaude à la main;
elle ne doit pas non plus paraître froide à ce thermomètre du
père Adam qui ne vous coûtera pas cher et vaudra bien, en
cette occasion, les meilleurs de l’opticien du coin.

(La Photographie.) ABEL BUGUET.

 
 

 

Nouveautés ee

L’autophotographe Bonnet

L’autophotographe a pour but de per-
mettre à tout amateur photographe de
figurer dans les groupes et paysages qu'il
prend ou de faire lui-même son portrait.
Cet instrument est certainement le plus
pratique et le meilleur dispositif à employer
dans ce cas. D'un fonctionnement sur et
automatique, laissant au photographe toute
liberté, l'opérateur sera photographié dans
son état normal.

Que les groupes soient des souvenirs
de famille ou que le photographe soit un
ami, il sera arrivé à tout le monde de regretter l'absence de
l'opérateur ; c’est pourquoi nous apprécions l'invention de M. Bon-
net, qui vient combler une lacune du matériel photographique (x).

 

Cr

Description.

hors

Dans chacun des deux tubes accolés se meut un piston; les
orifices supérieurs des cylindres sont fermés par des bouchons
à vis cet d formant pointeau et permettant
de régler à volonté le passage de l'air. Leur
ouverture inférieure reçoit un couvercle com-
mun qui donne passage aux tiges des pistons.
Dans l’épaisseur de ce couvercle commun,
entre les orifices ménagés pour le passage
des tiges des pistons, est creusée une rainure
transversale servant de logement à un verrou
méplat que traverse la tige b. Cette tige
est courbée de façon à présenter dans le
plan des axes des cylindres un coude ou
renvoi dont la partie oblique en forme de
rampe, entraîne le verrou solidaire vers à ou
vers b, suivant le sens de mouvement du piston.

 

à (1) Conditions spéciales aux lecteurs de la R. B. P. (Voir rensei- |
À | gnements.) S

 
 

Voulez-vous produire facilement

DES

Épreuves Artistiques

 

INALTÉRABLES

P

e
Demandez à votre marchand de vous fournir

 

 

 

 

 

| ——

PAPIER AU PLATINE KODA

K

 

 

 

 

 

 

 

 

 

a |

Se conservant dans les tubes d'origine =- |

Ne se solarisant Dassin

|

eY 1e):

Si votre Fournisseur ne le possède pas en magasin
Adressez-vous aux Fabricants

|

imited # # | |

Kodak, Limited ë

|

|

59, Montagne de Ia Cour, 59 |

36, Rue du Fossé-aux-Loups Se Br uxelles |

TC o À

n FO NC O*
|
CMS" 1h
 

 

 

L'APPAREIL PHOTOGRAPHIQUE IDEAL ©

indispensable pour vos exCUrsions

 

 

se de la saison prochaine + + =

est le nouveau + + = = =

Pocket Kodak Pliant 34

FORMAT CARTE POSTALE, OÙ 8 x 14 Ctres

Prix : 15 francs

Obturateur auto

 

   
  
  
   
   

140 francs

Obturateur auto

B & L. 5 vitesses différentes

25,000 francs
de prix == 5
pour ceux qui

emploient les ==

Kodaks

-5- demandez -s-

 

conditions ==
du Concours 5

 

 

Du
SPÉCIFICATION

APPAREIL en aluminium recouvert de maroquin. Grandeur 24 X 12 X 4.5. Poids de l’appareil
1,080 grammes.

OBJECTIF rapide rectilinaire de Bausch-Lomb, longueur focale de 165 m/m, travaillant à f 8
et muni de diaphragmes iris.

OBTURATEUR automatique, se déclanchant au doigt, ou à la poire, faisant l’instantané, ou
la pose en 1 ou 2 coups de poire.

AVANT, à mise au point variable, décentrement en hauteur et en largeur.

VISEUR CLAIR avec niveau à bulle d’air. ï

Se = >

 

 

 

Demandez la notice spéciale et voyez l’appareil chez votre fournisseur
OU CHEZ

KODAK, L“ # 59 Montagne de la Cour 5 X Bruxelles

 

 
PE D EP 2 ee VERT

 

 

 

 

 

NZ

HIVER

 

 

 

 

NÉGATIF PRIS AVEC LE POCKET KODAK PLIANT 3a

 

 

 

 

4

 
 

Trois Concours KODAK

404 PRIX

pour une valeur de

25,000 FRANCS

EN ESPÈCES

se >

Détail des Prix

 

 

 

7ibixide la alenide RP SET CEE ESA 500 3,500

D > » » RD OO en Re En En 379 1,879

8 » » » NE ne CO AC RALE  e 250 2,000
16 >» » » A RU RE RS nr MERE 125 2,000
29 » » » A ES ne I Ed a ES EUtG EUR a 100 2,900
42 » » » A A MARRON RES Sn 75 3,150
99 » » » RARES ar Sn ne SEA 50 4,950
1200 > » Ale MES EE rm 25 4,300
26 » > » RAS PE AE SE ARE nee ER OUR 12.50 325
404 prix pour une valeur totale de LA VAR RE a ae AT 25,000

Se = +
Dernier délai pour la réception des envois: 30 JUIN 1904

Règlements des Concours et liste des prix envoyés
gratuitement sur demande, adressée à

Kodak, Limited #

36, Rue du Fossé-aux-Loups
59, Montagne de la Cour, 59 Se Bruxelles

Imp. F. TiLbury, 16, rue d'Edimbourg,Brux: Tél. 5170:

 

 

 
XVII

( 4
» PRODUITS PHOTO-CHIMIQUES GE

D' G. KREBS + Offenbach ‘,

Paris — Barcelone — Anvers — Londres — New-York

 

 

Représentant-Dépositaire : Jos. MAES, 25, Rue Rembrandt, ANVERS

—L$-

Ces produits, dosés exactement d’après les meilleures formules,
préparés par des chimistes de premier ordre, sont renfermés dans des
tubes ou capsules en verre de 1 cent. de diamètre sur 6 cent. de longueur,
hermétiquement clos ; plus de détériorations possibles ; la conservation
est indéfinie ; le produit reste frais et toujours sous la main.

Pour l’emploi il suffit d'ouvrir ou de briser le petit tube, de dissoudre
le contenu dans la quantité d’eau indiquée ; la solution est prête et se
trouve dans les meilleures conditions de réussite.

Tous les produits employés en photographie existent sous cette forme.

r : ACIDE PYROGALLIQUE — AMIDOL —

+ ADUROL — MÉTOL — ICONOGENE

REV LATE URS * — HYDROQUINONE — GLYCIN — ETC.
FIXATEURS — RENFORÇATEURS — RÉDUCTEURS

Virages à l’Or et au Platine. — Sels fixateurs acides et neutres

Tous les produits existent aussi en flacons, dissolutions concentrées.

Poudres-Éclairs

en tous genres >
- cartes-postales sensibles

Cartouches sans fumée, brûlant de
2 à 120 secondes pour la photo-
graphie dans les endroits sombres,
théâtres, ateliers, mines, etc.

Papiers Gelloïdin mats et brillants
Papiers aristo au chlorure d'argent

 

VERNIS À CHAUD ET A FROID.

Catalogues, Prix-Courants, Franco sur demande

Les amateurs qui ne pourraient se procurer nos produits chez leurs
fournisseurs habituels sont priés de S'adresser au dépôt ci dessus, qui les
leur fera parvenir franco.

 

Papiers, Cartons,
 

 

 

F

LS

À
L'Agrandisseur ,s $. uilof .

em | Breveté S. G. D. G. Cm

est indispensable à tout amateur photographe.

Cest le plus simple, le seul garanti.

Tout insuccès est impossible avec l’Agrandisseur Guillon.

Il se fait en tous formats, pour tous clichés, à tous prix
de fr. 7.50 à 500.

ag Zous les ,, Agrandisseurs‘“ GUILLON
quels qu’en soient les prix sont garantis et
repris s'ils ne donnent pas des résultats
O000000000000000 parfaits.  0000000000000000

 

 

 

 

   

 

2

Agrandisseur à rapports Agrandisseur populaire Modèle spécial pour

multiples faisant tous avec objectif Vérascope agrandissant
clichés en tous formats depuis 17 francs en tous formats
depuis 85 francs depuis 25 francs

 

fr

f
Î

Î

&

 

Nos q arells sont en vente dans toutes les maisons
; pp de fournitures photographiques.
EXIGER LA MARQUE ,AGRANDISSEUR GUILLON“

C'est La meilleure des $Saranties.

Catalogue et renseignements franco contre 15 cent.

C. GUILLON

| à Paris: 0704 8, Chaussée d’Antin, PARIS (9°)
Pa hnicres 120 Ateliers à ASNIÈRES (Seine)

9ee€C

A. DOMERGUE, 45, rue du Houblon, 45, BRUXELLES

. Seu! Représentant pour la vente en Gros.

 

TÉLÉPHONES

 

 

 
 

 

 

 

XXI
D + nn"
= D à 2
Ci mel ee ee nn
Es EE 2
S Ÿ S «A A. 5 nn ©
CC D 2 556 + o
LL = Li2rs Te
d a E jen SN
Q= L Béoge 55
= à SUÉ R 20 a 2e
LT St
En 3 + 2 ©
= 55
* PE
2 ©
Bu
& 2
DO

13x18 cm, fr. 132.50

ORNTON-

ALTRINCHAM (Angleterre).

illustré

Prix :
Thornton-Pickard Manufact. Co. Ltd.

muni de tousles perfectionnements connus.

 

franco
sur demande.

Catalogue

 

 

 

 

 

pose etinstantan
1|châssis double,

 

 

 

Maison Léon BOVIER |

BRUXELLES, 168, Boulevard Anspach, BRUXELLES

Fournitures générales pour la Photographie

Leçons gratuites aux acheteurs. — Travaux complets pour. amateurs.
Produits chimiques très purs. — Appareils et obiectifs de toutes marques:
Lanternes de projections et d’agrandissements.

SEUL DÉPÔT POUR LA BELGIQUE
DU NOUVEL

APPAREIL À MIROIR À UN SEUL OBJECTIF.

(Demander description)

FOLDING acajou gainé 9X12
avec obturateur de plaques à fente variable depuis 2 m/m jusque 9 c/m.

Prix complet avec objectif et 3 châssis doubles en bois : 140 fr.

, Sans objectif, avec châssis métalliques . . . . 85fr.

 

 

 

Catalogue sur demande-

 

DR
‘À ; ’
4 je

PE

 

< — |

ST SES
DR RE EN EN NN RRNRTNRRNRNNNMNNN ENTRE pur FonienenNpinieur SAN UN TRE N TER NUNRR NN En

imprimerie de {a Travaux Industriels

Revue Belge de Photographie Commerciaux x Administratifs
Scientifiques

6x e
%æ Cr. Rein æ Rue de Ruysbroeck, 78; BRUXELLES

TEEN ENTREE EN NNNNNNNNEEENE LEE

 

 

 

 

   

, “
rm ms LE

 
 
    
    
    
   
   
  
  
   
  
  
    
   
 
   

Plaques Photographiques au Gélatino Bromure d'argent

DE CONINCK*

ÉCIALE RAPIDE ss s
sss POUR INSTANTANÉS

Spéciale Rapide
est plus sensible que la plupart des autres marques. :
Spéciale Rapide 7
donne des clichés très intenses.
Spéciale Rapide
est très transparente dans les parties claires:
Spéciale Rapide
donne un fouillé extraordinaire dans les ombres. |
Spéciale Rapide k
peut se développer dans tous les révélateurs. "
Spéciale Rapide
ne prend jamais de voile jaune ou dichroïque. |
Spéciale Rapide
est EN VENTE chez les PRINCIPAUX REVEN-
DEURS du pays et de l’étranger.

Prix par douzaine

 

 

 

 

 

Verres minces Verres ordinaires
CPC TC 20 CIE 9 X 18 12 X 161/2 : 13°X 18
1.— 1.40 2.— 8.— 3.50 4. —

18 X 24 24 X 30
8: 12.—
Plaques au chlorure * Plaques Aurore
pour projéctions par impression directe

: Verre mince spécial:
612X9 82 X 8 8 1/2 X 10 9X12 812 X17
CARRE 1.25 1.50 2, — 3.—

Nigrogène Révélateur concentré, souple, énergique, commode d’em-
A : DIoE ARS Se n’attaquant pas où peu les
oigts. Le flacon de cc ranc

Instructions él Prix-Courants à l'Usine :.
E. DE CONINCK & Ci
‘162, Maisons aux Anguilles, GAND (Belgique)
Téléphone 1027. Télégraphe : PHOTO-GAND.

 

 
XXII

 

   

Murer's Express À

Les plus répandus et N EWNESS

les plus perfeclionnés des
appareils de photographie. Jus

É Médaille d'or à l'Exposition de Paris 900 | (Marque de fabrique)

 

 

 

En-vente che tous les principaux fournisseurs d'articles pour la photographie.

qe Appareils avec ou sans décentrement,

soit avec objectifs
achromatiques ou rectilignes de premier choix, soit avec objectifs

Zeiss-Koristka, Steinheil ou Goerz.

 

 

Nouvel APPAREIL PHOTOGRAPHIQUE, en aluminium

LE, MARSOUIN“, HANAU, FFÉGo.e

ni colle

    
   

Véritable Appareil colonial, ne contenant ni bois, ni toile,
Le N°r pour 18 plaques stéréoscop. 45 X 107:
Le N°2 pour 18 plaques stéréoscop. 6X13.
Le No 3 pour 12 plaques 912.

Le N° 4 pour 18 plaques 6 1/2X 9:

E. HANAU* & Fils

Inventeurs-Constructeurs, Breveté S. G. D. G.
94 Médailles et Diplômes d'Honneur, Membre du/Jury aux Expositions.

27, BOULEVARD DE STRASBOURG, 27, PARIS. |

 
 

 

 

 

 

ARN ET 12 feuilles : 9X12 He las  J8x2
Bb Se 08 1.65 3.15

6 feuilles  24X30 30x40, 40X50  50X60

 

Platino-brômide pour : fr > 70 4% 7.50 11.00
impression par contact ù Ë ; ; :

“et agrandissement.  rugueux et lisse.

 

 

P 0 P si frane la pochette
ï pour impression au jour 94 feuilles 12 feuilles 6 feuilles
et virage. JXI2 13X18 18 X 24

Longue conservation — Beaux tons:

 

NO PARNENIIER

‘37. Chaussée de Wavre, BRÜUXELLES
 

XXIV

 

+ Appareils et Vues sur Verre pour la Projection «£:

‘à

É. Éescourt

PARIS

 

Lanternes d'Agrandissement
Lanternes de Projection

 

Tous les éclairages :
Acétylène, à incandescence par
l’alcool, l'essence. Are élec-
trique. Carburateur à l’acétone

— , L'INOFFENSIF =

 

LE ZOESCOPE
Nouveau cinématographe,
sans trépidation. Système d’ob-
turateur ne diminuant/pas la
lumière et facilitant le choix
de l'éclairage ,

 

 

Fabrique de Pieds Métalliques et de ses Accessoires

 
  
  

9, Rue Froissart, 9

(Ci-devant, 16, Rue Rombotau, 16, Paris.

   

 

ddr
Nouv. pied autom. à tête mobile , Letellete“ | Tête à rotule Indispensable!

 

Pour fermer ce pied l’abaissement Pied canne automatique Se Re Un
d'uné simple bague (versla flèche) suffit. grâce aux échancrures ménagées dans la
Dans ce pied, c'est la tête même qui Pour le fermerilsufft | douille. Cette tête à rotule permet donc
est mobile (fig. ci-dessus), elle permet de de photographier le sol ou le ciel,ou bien
tourner et d’incliner l'appareil dans tous de mettre instantanément dans la ver-

 

de rassembler les trois

Téseons ! brancheslesunéscontre | ticale un appareil qui est horizontal.
L ie À aut our que 80 Pour les appareils Kodaks.ne possè-
Les äppareiïls possédant leur écrou Re Hs 5 | dant pas d’écrous, les têtes à rotule sont
de serrage sur un plan ineliné sont remis la pression, les boutons pourvues d’un système de fixage qui per-
smmédiatement de niveau. rentrent. met de fixer solidement ces appareils.

 

 

A. DOMERGUE, 45, Rue du Houblon, Bruxelles

Représentant pourila vente en gros en Belgique.

 

 

 

 
XXV. .

 

Revue Bibliographique Belge

Fondée en 1889
Rédigée par une réumon d'écrivains

SUIVIE D'UN

BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE INTERNATIONAL

paraissant à la fin de chaque mois
par fascicules in-8° de 60 à 80 pages

Prix d’Abonnement :
BeLaique, un an : 8 francs — ETRANGER : 4 fr. 50

La Revue Bibliographique Belge est indispensable à tous ceux qui veulent se
tenir au courant du mouvement scientifique et littéraire.

Unique en son genre en Belgique, elle donne une analyse raisonnée de la
plupart des ouvrages nouveaux qui paraissent sur le Continent et, par là même,
! constitue un guide précieux que bibliothécaires, hommes d’études, savants et
tous les amis de livres sauront apprécier.

BF À toute personne qui en fera la demande, la Librairie Oscar Schepens & Cie,
16, rue Treurenberg, à Bruxelles, enverra gratuitement un numéro spécimen.

 

 

 

 

    
   

 

 

APPAREILS SIGRISTE, dits APPAREILS $. 0. L.

Médaille d'Or à l'Exposition Universelle de 1900. Classe XIT.

 

 

Merveilleux instantanés à obturateur de plaques. Les plus rapides du monde, du {/40 au ‘/5000 de seconde.

Appareils 8. 0. L. — Construits sur des principes
tout nouveaux. Possèdent la qualité essentielle de
donner, en considérant l’action de la lumière sur la Î
plaque exposée, le rendement maximum et inté-
gral d’impressionnabilité.

 

Appareils S. 0.1. — Propres comme instantanés
à tous les genres de photographie. Travaillent dans
les conditions les plus variées dé lieu et de lumière
et avec toutes les marques d'objectifs.

Prix, sans objectif, franco à domicile
9 X 12 à 12 plaques:

France 400 fr., Colonies et Etranger 405 fr,
ERESDTESÇDE 61/2 X 9 à 18 plaques :
France 850 fr., Colonies et Etranger 855 fr.

 

Demander des renseignements et une notice illustrée,
contre envoi de fr. 0.60 en timbres-poste, à la

Soc. An des Appareils photographiques à rendement maximum
Appareil S. O. L. CAPITAL 100.000 FRANCS
Face. avec viseur et objectif-Unar. 39, Boulevard Victor Hugo, à Neuilly-s/Seine (France)

 

 

Dépôt chez M. Van Gèle, 57, chaussée Saint-Pierre, 57, à Bruxelles.

 

 

 

 
Société Anonyme
des Plaques et Papiers Photographiques

A LUMIÈRE Et ses FILS

CAPITAU : 3.000.000

USINES À VAPEUR : Rue Saïnt-Victor, Cours Gambetta, Rue Saint-Maurice
et Rue des Tournelles

LYON-MONFLAISKR
Ge ee O

Papiers au Gitrate d'argent

PAPIER MAT ET PAPIER BRILLANT

poux l'obtention d'épreuves positives par noircissement direct

È
Î
{l
Î
Î
Î

 

 

 

= PAPIERS PAR DÉVELOPPEMENT —

au Gélatino-Bromure d'Argent

 

 

Marque A. — Pour l'obtention des positives au châssis presse,
Marque B. — Pour agrandissements.
Marque C. — A surface brillante.
Marque F. — Papier mat porcelaine,
Marque FR. — Papier porcelaine pour agrandissements.
Qi nn re er RE SR NA PAR es es ©
OS DAT O

[ © VIRAGE-FIXAGE LUMIÈRE

concentré en poudre
Dose pour 1 litre, 1/2 litre, 1/4 de litre.
| Tubes de 100c.c de Virage-Fixage.
Boîtes de 5 tubes de 100 ce.

Plolodoses de Virage à là Gras
Photodoses 08 FIXAER, non 1e virage à ta craie |

© O

l CEST ÉMATOCR APPELLE
| de MM. Auguste et Louis LUMIÈRE

CONDITIONS DE! VENTE DES APPAREILS ET ACCESSOIRES, SUR DMEANDE

Boîtes que
10 baï
de 100 Ë

 

 

 

 

RES rt D At re

Envoi franco, sur demande, du Catalogue -

 

Lan he eee

 
 
 

SR

Les meilleurs Papiers
SPhotograpshiques

SONT CEUX QUI PORTENT LA MARQUE x?
DEUX ÉPÉES

Papier albuminé Double DE Bin
Papier albuminé sensibilisé inaltérable.
Papier à la Celloïdine, mauve et rose.
Papier à la Celloïdine, mat, remplaçant
tout-à-fait le papier platine.
Papier au citrate d'argent, mauve et rose.
Cartes postales sensibles à la celloïdine.

En vente dans loutes les principales maisons de fournitures
pour la photographie en Belgique et en Hollande.

 

Fabricants : Vereinigte Fabriken Photographischer Papiere Dresde-A.

Peer ee+eee+

RESRERCECERERSEESSCRERER ER ERP ER ES EAETPEPEREEEET
ë Spécialité de Verres pour Plaques sèches ;

Me. AD © GR 37
Verres extra mince pour Plaques projections.
(1 millimètre environ)

 

    
  
   
   
   

Prix réduits Selon l’importance des ordres.

_ Coupage rigoureusement exact à angles droits
À BNXS, — 85X 87, — 10X8, — 10X8 1/2 centimètres et autres formats

Verre de belle qualité

ÿ garantie épaisseur de 1 !/2, — 13/4 pour plaques ordinaires et de 2 “e à
8 mm. pour b X 60 etc.

Verre opale et verres colorés pour Photographie.

Verre fin pour Encadrements. — Verres spéciaux.

Jacques LECOMTÉ-FALLEUR

à JUMET près Charleroi (Belgique)
Téléphone n° 484 EXPORTATION
RESSERSSERCEEESSEIFEFEN

£
 

 

 

XXVIIT

OFFRE DE REMBOURSEMENT

En vue dé la publication dans les journaux photographiques, nous
achetons le droit de reproduction des meilleures épreuves qui nous seront
envoyées et payons

 

chaque épreuve choisie |
12 fr. 50 (sans le cliché) 12 fr 50 |
CONDITIONS =:

de Les épreuves proviendront des négatifs faits sur plaques GEM durant
cette saison,

2% Chaque épreuve sera accompagnée de l'étiquette du paquetage, du nom
de l'expéditeur et de l’indication du fournisseur.

3° Les épreuves ne seront pas montées, Les formats depuis 6!/2X9 jusque
13X18 sont seuls admis.

4 Les épreuves non achetées peuvent être réclamées moyennant les frais
du port retour.

bo Le nom des auteurs sera publié au bas des reproductions, sauf avis
contraire.

The GEM dry plate C° Ltd, Willesden-London N. W.

Agence pour la Belgique :

Maison PARMENTIER 187 chaussée de Wavre

EN ER BRUXELLES ; ;

TT TT TT TT TT TT TT TT TT TT TT TT PTT TT TT TT
ENZNZN NZ NZ NI NI NI NI NN LIN LL NLZ SN À
RER TETE PTT TESTS PPT TPSLLELTTS

 

ATELIER de

 
 
  
 

 

2 Îuc de la Frosperilé 19 —#
MOLENBEEK-DRUXELLES |
Ge |

Reproduction d’après photographies, tableaux, dessins à la plume. au fusain, lavis, etc.

MEDAILLE D'ARGENT : Paris 1900 (1'° exposition)

 
XXIX

@6ee La Librairie DECHENNE & Fils @ee

14, Galerie du Roi — 8, 10, 12, 14, Passage des Princes, BRUXELLES

a toujours en magasin les dernières nouveautés parues, ouvrages et publications
photographiques spécialement. — Service spécial d'expédition pour la province

 

SIP IS

 

SISPSIS SI PSS SSNSPSS

APPLICATIONS

PHOTOGRAPHIQUES
GTABLISSEMENTS
2
TAN MALVA D
RD na TARUXELLES (ous)
| RUE DE LA CRÊCHE .18 | 69. RUE DE PR @

 

     

 

   

LA REVUE DE PHOTOGRAPHIE

Comité Revue mensuelle illustrée de Grand Luxe
ue éditée par le PHOTO-CLUB de PARIS

Fe Etgpe Conditions d'abonnement :

MATE F 15 f Union tale : 18 francs par an
rance : rancs par an. Union postale : rancs par an.
R. Deacny Prix du numéro-: Fr. 1.50.
E. Marareu : RARE
C. Puvo Rédaction et Administration :

E. WALLON 44, Rue pes Maraurins, PARIS

 

Papier à la Celine Marque DEUX FLÈCHES“ à

est le meilleur et le moins cher.

Coureur Mauve Er Rose :
la main, fr. 18.25; la pochette, fr. 1.—, contenant 24 feuilles 9X12
ou 12 feuilles 13X18 ou 7 feuilles 18X24
la pochette de cartes postales mattes où brillantes, fr. 0,75

Fabricant : L. LANGBARTELS, Charlottembourg.
Représentant : Louis REIFENBERG, Bruxelles

 

Échantillons Gratuits

 

 
fiheinische Fmulsions-Papier-Fabrik, 4-6.
COLOGNE-EHRENFELD
Représentant :
H.=-A. SCHILDKNECHT

101, avenue de la Brabançonne, BRUXELLES.
TÉLÉPHONE 5128. Adr. télég:: BISTOURY BRUXELLES

 

PAPIERS & PLAQUES
photographiques

MIMOSA

Papiers et. Cartes Postales : Bromure, Celloïdine brillants mat, (pour
bains platine) et Chlorotyp (imitation charbon se virant dans n’im-
porte quel bain).

Avis aux Photogr: aphes et Amateurs : Demandez à votre fournisseur échan-
tillons gratis du nouveau papier Celloïdine brillant sur support fort
et Celloïdine mat pour baïns platine ainsi que Chlorotyp (nouveauté).:

EE |
EESSSEIEETE

 

AMATEURS PHOTOGRAPHES

vant d'acheter un APPAREIL, ACCESSOIRES
ou FOURNITURES PHOTOGRAPHIQUES adres-
sez-vous à

Louis V AN NECK Constructeur
O

 

Se Breveté
Klapdorp, 10, ANVERS

«sw La maison n’a pas de Succursales et
ne répond que de ce qu’elle fournit sous son
cachet. Le
A

Catalogues gratuits

 

sur demande:

 

 

 

 

 

 
   

dd Forte remise pour le gros.

 

Le Meilleur Révélateur

THE REGENT

E

The
The Kegent

The Regent
The Kegent

The Regent

©

abriqué avec les plus grands soins et sous
le contrôle de chimistes éminents par la
PHOTO CHEMICAL Cr, |

de Londres.

est Sans rival.

a été expérimenté par les Photo-
graphes professionnels les plus
capables qui se sont empréssés
de l’adopter.

constitue le révélateur par excel-
lence pour les débutants et les
amateurs; en l’employant, ja-
mais. d'insuccès.

se conserve indéfiniment.

peut être utilisé jusqu’à épuise-
ment si, après s'en être servi,
on le verse dans un flacon et
qu'on bouche bien ce dernier.

 

PRIX de VENTE :

Le litre

Fr. 8.60

 

Le rl2 litre.

Le . de litre

Fr. 2.00 1 1.10

EN VENTE PARTOUT

Demander échantillons gratis.

   

*SOJS SI NO SSIUUSS SOU Bb —

d«
 

XXXII

Atelier ou de Précision

 

14, Jurastrasse, 14, Bâle

 

Sphérobistigmats, combinaison anastigmat. à lentilles
symétriq. F. 7,7

Aplanats rapides pour groupes et portraits.

Aplanats grands angulaires pour monuments et
reproductions.

Trousses d'objectifs aplanétiques constituées de:
5 lentilles et 7 combinaisons
3 combinaisons rapides, 2 grands angles et

2 combinaisons pour paysage.
Objectifs à portraits extra-rapides, système Petzval.

Téléobjechif pour chambre 13X18 avec ou
Téléobjechif pour chambre 18X24 } sans objectif.

Objectifs pour détectives à montures automatiques.
Loupes pour mise au point.
Loupes achromatiques pour retouches.

Se trouvent dans toutes les bonnes maisons
——— lle fournitures photographiques.

Prix-Courant franco sur demande.

Obtenu, en 1804, à Vienne, de M. le Professeur M.-]. Eder,
de l'Institut Photographique, un Cernica pour la rapidité et
la netteté de mes objectifs.

 

 
 

Une soirée passée à travailler le

est une soirée de régal photographique.
Une soirée d’,,après souper“ pour l'amateur.

Pas de Cahinet Noir !

Effets du platine; manipulations simples et faciles.

 

En vente chez tous les fournisseurs.

NEPERA CHEMICAL C°
Rochester, N. Y.

Agence Générale pour la Belgique et la Hollande :

ù 86, Marché-aux-Herb
S. GECELE srvxnites

Téléphone

 
 

C5,

 

 

 

Actien-Gesellschaît für Anilin-Fabrikation
BERLIN S. O. 86
Section Fhotographique

MARQUE

Renforçateur

» AGFA"

BREVETÉ ————

Solution concentrée et ie
d’une conservation illimitée ;
pour l'usage il suffit de l’étendre
d’eau dans la proportion 1 : 10.

Exemple : Renforçateur , Agfa “
5 ce., eau 45 ce.
Le renforcement complet

s'obtient par une seule mani-
pulation; les négatifs se renfor-
cent directement en noir dans le
Renforçateur ,Agfa*. Le renforce-
ment est facile à contrôler. L'effet
maximum se produit dans dix
minutes.

D’après le Professeur Bothamley
les plaques renforcées dans le Ren-
forçateur ,Agfa“ sont supérieures
comme conservation à celles trai-
tées par l’'ammoniaque ou 4e bichlo-
rure de mercure. S

Le Renforçateur , Agfa“ convient
aussi très bien au renforcement des
diapositifs et le Professeur Namias
le recommande spécialement aux
ateliers de reproductions.

Flacon d’origine

à 50 100 250 500 ce
PK 85, 160 825 6,50

 

î

 

co

 

 

DÉPOSÉE

 

Réducteur

» AG FA"

mm BREVETÉ ——

Le Réducteur ,Agfa" est une
poudre inaltérable, que, pour
l'usage on n’a besoin que de dissou-
dre dans l’eau ;ordinaire dans la
proportion 1:10.

Le Réducteur ,Agfa“ se distin-
gue done par un maniement
simple et commode.

La réduction se fait d’une fa-
çon remarquablementuniforme

- et se laisse bien surveiller.

D'après les Professeurs Botham-
ley et Namias, le Réducteur , Agfa“
convient très bien pour images
pour projections et diapositifs,
ainsi que pour les papiers au
bromure d'argent,;-et est aussi
recommandé aux ateliers de re-
productions.

Le Réducteur ,Agfa! se trouve
en emballages très commodes
qui dispensent entièrement de
l'emploi d'une balance. Chaque
flacon d’origine est muni d’un cou-
vercle creux qui peut servir de
mesure,

Flacon d’origine

. de 100 gr. avec couvercle vissé

et creux pouvant servir de me-
sure . . Fr.2.—
La boîte de 10 tubes de A0 gr. , 2.75

De plus amples détails dans l,,AGFA‘-GUIDE

Gratis + 2 pages de texte + Gratis

MAYENCE 1903 /
Médaille d’or

En vente chez tous les marchands de fournitures photographiques.

ST-PETERSBOURG 1903
Diplôme d'honneur

Agent général pour la Belgique, la Hollande et le Grand-Duché de Luxembourg :
Max STREICH, 301, rue du Progrès, Bruxelles.

 

 

 

 

FEPRIMERDE TH Riad. 78 Rue de Ruysbroëck, Bruxelles

 

 

Dm

 

 

 
